\documentclass[12pt,a4paper]{book}
\usepackage{article_fabio_zoratti}



% Appunti:
% La maledetta formula per la sovrapposizione di stati gaussiani è la 4.51 sul serafini.
% La maledetta formula per l'espressione di stati gaussiani è la 4.49 sul serafini.

\author{Fabio Zoratti}
\title{Logbook tesi magistrale}
\date{\today}



\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Introduzione}

\section{Analisi articoli}
\subsection{Articolo \cite{tezak_mabuchi_optical}}

Perceptron classico:
\begin{equation}
  \label{eq:perceptron}
  \hat{y}_w = \theta(w^T x)
\end{equation}

Procedura di learning:

\begin{equation}
  \label{eq:learning_perceptron}
  \Delta w = \alpha (y^{(j)} - \hat{y}_w [x^{(j)}]) x^{(j)}
\end{equation}

Training set $(x^{(j)}, y^{(j)})$

\subsection{Metodo con le funzioni di Wigner}
É una approssimazione. Le prime sono approssimazioni anche di SLH, le ultime solo per Wigner.

\begin{enumerate}
\item Assume che i collegamenti fra i pezzi siano corti (in realtá anche SLH) ``so that the circuit dynamics occur on timescales much
longer than the time it takes light to propagate across
the structure.''
\end{enumerate}

Queste invece sono solo per Wigner
\begin{enumerate}[resume]
\item Vogliamo arrivare ad una equazione di Fokker Planck quindi droppo i termini con $\partial^3$. É giustificato nel caso in cui abbiamo un grande numero di fotoni e questo dovrebbe voler dire $|\alpha| \gg 1$. Giustificazioni dette su \cite{santori2014quantum}
\end{enumerate}



\newpage
\chapter{Classificazione di stati}

\section{Giochini con il dolinar}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
      \[
      \Qcircuit @C=1.1em @R=1.0em {
        \lstick{\ket{\delta}} & \qw & \qw & \qw & \multigate{1}{BS} & \multigate{4}{BS} & \measureD{n} \\
        \lstick{\ket{\alpha_1}} & \multigate{2}{U} & \push{\sqrt{n} \overline{\alpha}} \qw & \gate{\pi} & \ghost{BS} \\
        \lstick{\vdots} & \ghost{U} & & & & \\
        \lstick{\ket{\alpha_n}} & \ghost{U} & & & & \\
        \lstick{\ket{\beta_1}} & \multigate{2}{U} & \push{\sqrt{n} \overline{\beta}} \qw  & \qw & \qw & \ghost{BS} \\
        \lstick{\vdots} & \ghost{U} & & & & \\
        \lstick{\ket{\beta_n}} & \ghost{U} & & & & \\
      }
    \]
  \caption{circuito iniziale con il Dolinar.}
  \label{fig:dolinar_1.0}
\end{figure}


Evoluzione attraverso i gate dello stato.


\begin{align}
  \ket{\Psi} &= \ket{\alpha_1}\otimes \ket{\alpha_2} \otimes \ldots \ket{\alpha_n} \otimes \ket{\beta_1} \otimes \ket{\beta_2} \otimes \ldots \ket{\beta_n} \otimes \ket{\delta} \rightarrow \\
             & \xrightarrow{U\otimes U} \ket{\frac{1}{\sqrt{N}}\dsum_i \alpha_i} \otimes \ket{\frac{1}{\sqrt{N}} \dsum_i \beta_i} \otimes \ket{\text{trash}} \otimes \ket{\delta} \\
             &= \ket{\sqrt{N}\overline{\alpha}} \otimes \ket{\sqrt{N}\overline{\beta}} \otimes \ket{\text{trash}} \otimes \ket{\delta} \\
             & \xrightarrow{BS_{\frac{1}{\sqrt{2}}}} \ket{\sqrt{2N} \frac{\overline{\alpha} + \overline{\beta}}{2}} \otimes \ket{\sqrt{2N} \frac{\overline{\alpha} - \overline{\beta}}{2}} \otimes \ket{\text{trash}} \otimes \ket{\delta} \\
             &= \ket{\sqrt{2N} x\ped{CM}} \otimes \ket{ \sqrt{2N} \frac{d}{2} } \otimes \ket{\text{trash}} \otimes \ket{\delta} \\
             &\xrightarrow{\pi} \ket{-\sqrt{2N} x\ped{CM}} \otimes \ket{ \sqrt{2N} \frac{d}{2} } \otimes \ket{\text{trash}} \otimes \ket{\delta} \\
             & \xrightarrow{BS_{\frac{1}{\sqrt{2N}}}} \ket{-x\ped{CM} + \sqrt{1 - \frac{1}{2N}} \delta} \otimes \ket{-x\ped{CM} \sqrt{2N - 1} + \frac{\delta}{\sqrt{2N}}} \otimes \\
             & \otimes \ket{\frac{d}{2} \sqrt{2N}}\otimes \ket{\text{trash}} \to \\
             & \xrightarrow{BS_{\frac{1}{\sqrt{2N}}}} \ket{-x\ped{CM}\sqrt{1 - \frac{1}{2N}} + \left(1 - \frac{1}{2N}\right)\delta + \frac{d}{2}} \otimes \\
             & \otimes \ket{-x\ped{CM} \sqrt{2N - 1} + \frac{\delta}{\sqrt{2N}}} \otimes \ket{\frac{d}{2} \sqrt{2N}}\otimes \ket{\text{trash}}
\end{align}

L'ultimo è copiato dalla riga precedente, non corrisponde al vero.


\subsection{Probabilità per uno stato coerente.}

\begin{equation}
  \label{eq:coerente}
  \ket{\alpha} = \exp\left[-\frac{1}{2}|\alpha|^2\right]\dsum_{n=0}^{\infty} \frac{\alpha^n}{\sqrt{n!}} \ket{n}
\end{equation}

per cui

\begin{equation}
  \label{eq:outcome_k}
  P(\langle \hat n \rangle = k, \ket{\alpha}) = \frac{|\alpha|^{2k}}{k!} \exp\left[-|\alpha|^2\right]
\end{equation}

A noi interessa la photodetection nulla, per cui $k = 0$.

\subsection{Calcolo delle probabilità}

Moralmente dobbiamo andare a calcolare quanto vale $e^{-|\alpha|^2}$ per

\begin{equation}
  \label{eq:displacement_alpha}
  \alpha = -x\ped{CM}\sqrt{1 - \frac{1}{2N}} + \left(1 - \frac{1}{2N}\right)\delta + \frac{d}{2}
\end{equation}

Per dare un senso al tutto, dobbiamo dire qualcosa su $\overline \alpha$ e $\overline \beta$ (e anche su $\delta$).

\subsubsection{Tutto gaussiano}

Diciamo che gli $A$ e i $B$ sono estratti da due distribuzioni gaussiane diverse, ovvero vale

\begin{equation}
  \label{eq:distribuzioni_gaussiane}
  p(\alpha) \dd^2 \alpha = \gaus(\alpha, \overline{\alpha}_0, \sigma^2_\alpha)
\end{equation}


Dove la gaussiana è da intendersi 2D nel piano e la gaussiana standard 1D è normalizzata come

\begin{equation}
  \label{eq:gaussiana}
  \gaus(x, 0, 1) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left[-\frac{x^2}{2}\right]
\end{equation}

Essendo la probabilità della somma di variabli aleatorie la convoluzione delle PDF ed essendo convoluzione di gaussiane altre gaussiane, in particolare

\begin{equation}
  \label{eq:convoluzione_gaussiane}
  \gaus(x, \mu_1, \sigma_1^2) \convolution \gaus(x, \mu_2, \sigma_2^2) = \gaus(x, \mu_1 + \mu_2, \sigma_1^2 + \sigma_2^2)
\end{equation}

Abbiamo che
\begin{align}
  \label{eq:prob_xcm}
  p(x\ped{CM}) \dd x\ped{CM} &= \gaus\left(x\ped{CM}, \frac{\overline{\alpha}_0 + \overline{\beta}_0}{2}, \frac{\sigma_\alpha^2 + \sigma_\beta^2}{4N} \right) \\
  p\left(\frac{d}{2}\right) \dd \frac{d}{2} &= \gaus\left(x\ped{CM}, \frac{\overline{\alpha}_0 - \overline{\beta}_0}{2}, \frac{\sigma_\alpha^2 + \sigma_\beta^2}{4N} \right)
\end{align}


Sia ora $\alpha$ una variabile casuale distribuita gaussianamente 2D con centro nel punto $a(\cos \theta, \sin\theta)$ e sdev $\sigma^2$. Ci chiediamo qual è la PDF della statistica $|\alpha|^2$ (ci serve per fare i conti dopo). Ho scoperto che Mathematica non sa fare gli integrali che non so fare anche io, ma almeno mi dice il nome di quello che ho scritto.

\begin{align}
  p(|\alpha|^2 = z) &= \dint \dd x \dd y \delta(z - x^2 - y^2) \gaus((x, y), a(\cos\theta, \sin\theta), \sigma^2) \\
                    &= \frac{\exp\left[-\frac{a^2 + z}{2\sigma^2}\right]}{2\sigma^2}\BesselI\left(0, \frac{a\sqrt{z}}{\sigma^2}\right)
\end{align}

Dove $\BesselI$ è la funzione di bessel di primo tipo (nomenclatura di Mathematica)

Ora a noi interessa il valore di aspettazione di $e^{-|\alpha|^2}$ se $\alpha$ è distribuita gaussianamente. Possiamo fare questo conto

\begin{align}
  \label{eq:expval_e_alla_meno_cose}
  \expval{e^{-|\alpha|^2}} &= \frac{\exp\left[-\frac{a^2}{1 + 2\sigma^2}\right]}{1 + 2\sigma^2} \\
  \Rightarrow P\ped{err} &= P(\text{esce 0}| \text{è } \neq 0)P(\text{è }\neq 0) + P(\text{esce } \neq 0| \text{è } = 0)P(\text{è } = 0) \\
                           &= \frac{1}{2} \left(\frac{\exp\left[-\frac{a^2_1}{1 + 2\sigma^2}\right]}{1 + 2\sigma^2} + \left(1 - \frac{\exp\left[-\frac{a^2_2}{1 + 2\sigma^2}\right]}{1 + 2\sigma^2}\right) \right)\\
  \label{eq:prob_errore_dolinar_1}
                           &\stackrel{a_1 = a;\ a_2 = 0}{=} \frac{\exp\left[-\frac{a^2}{1 + 2\sigma^2}\right] + 2\sigma^2}{2(1 + 2\sigma^2)}
\end{align}


L'andamento qualitativo pare avere senso. Un po' di casi limiti ci tornano. Per esempio è ragionevole nel caso $a = 0, \sigma = 0$. Ha anche senso l'andamento con $a$.



Nel nostro caso si ha

\begin{align}
  a &= -\frac{\overline{\alpha}_0 + \overline{\beta}_0}{2} \sqrt{1 - \frac{1}{2N}} + \frac{\overline{\alpha}_0 - \overline{\beta}_0}{2} \left(1 - \frac{1}{2N}\right) + \overline{\alpha}_0(\overline{\beta}_0) \\
  \sigma^2 &= \frac{\sigma_\alpha^2 + \sigma_\beta^2}{4N} \left(1 - \frac{1}{2N} + \left(1 - \frac{1}{2N}\right)^2\right) + \sigma^2_{\alpha(\beta)}
\end{align}

Troppi parametri, prendiamo $\overline \beta_0 = -\overline\alpha_0$ e $\sigma_\alpha = \sigma_\beta = \sigma$

\begin{align}
  a =& \overline{\alpha}_0 \left(1 \pm 1 - \frac{1}{2N}\right) \\
  \sigma^2 =& \sigma^2 \left[1 + \frac{1}{2N}\left( 1 - \frac{1}{2N} + \left(1 - \frac{1}{2N}\right)^2\right)\right]
\end{align}

Ha poco senso guardare questa cosa da sola. Tiriamo fuori dal cappello il teorema di Helstrom\cite{helstrom_bound}

\begin{align}
  \rho &= p_1 \rho_1 + p_2 \rho_2 \\
  \label{eq:hellstrom_thm}
  P\ped{err} &=  \frac{1}{2}\left(1 - \tr[|p_1 \rho_1 - p_2 \rho_2|]\right) = \frac{1}{2} \left(1 - \tracenorm{p_1 \rho_1 - p_2 \rho_2}\right)
\end{align}

Nel nostro caso $p_1 = p_2 = \frac{1}{2}$, $\rho_1 = \ketbra{\overline{\alpha}_0}{\overline{\alpha}_0}, \rho_1 = \ketbra{-\overline{\alpha}_0}{-\overline{\alpha}_0}$. Il displacement operator è unitario e  la trace distance è invariante sotto unitarie quindi ci basta trovare la distanza fra vuoto e un coerente generico.



\subsubsection{Limiti matematici al problema}
$\tracenorm{ \ketbra{0}{0} - \ketbra{\alpha}{\alpha}}$ palesemente qualcuno lo ha calcolato ma non è banale.

2/03/2020 ho capito come fare il conto. Si diagonalizza l'operatore nella base $\ket{0}, \ket{\alpha}$, normalizzando i vettori di base. A questo punto è fatta.

\begin{align}
  \label{eq:distanza_0_coerente}
  (\ketbra{0}{0} - \ketbra{\alpha}{\alpha})^2 &= (1-a^2) \ketbra{v_1}{v_1} + (1 - a^2) \ketbra{v_2}{v_2} \\
  \braket{v_1}{}{v_2} &= \delta_{ij} \\
  \ket{v_1} &= \frac{1}{\sqrt{1 + a}}\frac{\ket{\alpha} + \ket{0}}{\sqrt{2}} \\
  \ket{v_2} &= \frac{1}{\sqrt{1 - a}}\frac{\ket{\alpha} - \ket{0}}{\sqrt{2}} \\
  a &= \exp[-\frac{1}{2}|\alpha^2|] \\
      \tracenorm{\ketbra{0}{0} - \ketbra{\alpha}{\alpha}} &= 2\sqrt{1 - a^2}
\end{align}



Mettendo insieme il teorema di Hellstrom in Equazione~\ref{eq:hellstrom_thm} e questa, otteniamo

\begin{equation}
  \label{eq:prob_errore_minima}
  P\ped{err} \geq \frac{1}{2} \left(1 - \frac{1}{2} \cdot 2\sqrt{1 - \exp[-|\text{dist}|^2]}\right) \stackrel{|\text{dist}| \gg 1}{\approx}  \frac{\exp[-|\text{dist}|^2]}{4}
\end{equation}

Sembra che questo bound sia di un fattore 4 più piccolo di quello che otteniamo con il Dolinar. Ho plottato le funzioni e non c'è verso, a parte cose irrilevanti una è sempre più piccola dell'altra.





\subsection{Stati in ingresso non coerenti ma gaussiani}

Con ragionamenti canceroggeni secondo me non cambia niente finché non squeezo qualcosa.

Alla fine avere stati coerenti con indeterminazione classica è come avere opportune matrici densità che verranno stati gaussiani (con $\sigma$ proporzionale all'identità). Io uso solo una beam splitters per cui non ci sono vere modifiche al ragionamento.

Edit: in effetti ho fatto il conto con il formalismo degli stati gaussiani e poco cambia. Il conto è fatto sotto in Sezione~\ref{sec:formalismo_stati_gaussiani}.



\subsection{Formalismo stati gaussiani}
\label{sec:formalismo_stati_gaussiani}
Usando il formalismo di del Libro~\cite{serafini_quantum_continuous_variables}, possiamo rappresentare gli stati in ingresso se sono gaussiani come un vettore di $(\bm{r}, \bm{\sigma})$ per trattare il problema dato che abbiamo solo beam splitter. Quello che abbiamo a disposizione è sostanzialmente $\rho_A^{\otimes n} \otimes \rho_B^{\otimes n}\otimes \rho$. Lo stato iniziale che abbiamo a disposizione è quindi

\begin{equation}
  \label{eq:stato_gaussiano_iniziale}
  ((\bm{\overline{r}}_A, \bm{\overline{r}}_B, \overline{r}), (\bm{\sigma}_A, \bm{\sigma}_B, \sigma))
\end{equation}

Dove $\bm{r}_i = (\overline{r_i}, \ldots, \overline{r_i}) = (\overline{x_i}, \overline{p_i}, \ldots, \overline{x_i}, \overline{p_i})$ e


\begin{align}
  \bm{\sigma}_A = \left(
  \begin{array}{cccc}
    \sigma_A & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \sigma_A & \ddots & 0 \\
    0 & \ddots & \ddots & 0 \\
    0 & 0 & \ldots & \sigma_A
  \end{array}
                     \right)
\end{align}

Ricordiamo che $\sigma$ è una matrice $2\times 2$. Vogliamo capire a chi assomiglia di più $\rho$, se a $\rho_A$ o a $\rho_B$. Il primo beam splitter grosso, finché non specifichiamo il resto è una grossa simplettica di cui conosciamo una sola riga.


\begin{align}
  \label{eq:primo_bs}
  \bm{\overline{r}}_A \to \bm{\overline{r}}_A^\prime &= S\ped{BS} \bm{\overline{r}}_A \\
  \bm{\sigma}_A \to \bm{\sigma}_A^\prime &= S\ped{BS} \bm{\sigma}_A S\ped{BS}^T \\
  S\ped{BS} &= \frac{1}{\sqrt{n}}\left(
  \begin{array}{cccc}
    \id_2 & \id_2 & \ldots & \id_2 \\
    ? & ? & \ldots & ? \\
    ? & ? & \ldots & ? \\
    ? & ? & \ldots & ? \\
  \end{array}
  \right) \\
  \Rightarrow \bm{\overline{r}}_A^\prime &= (\sqrt{n} r_A, ? ) \\
  \bm{\sigma}_A^\prime &= \left(
                         \begin{array}{cccc}
                           \sigma_A & ? & \ldots & ? \\
                           ? & \ldots & \ddots & ? \\
                         \end{array}
                         \right)
\end{align}


Ma tanto se facciamo la traccia parziale poco conta perché la traccia parziale sugli stati gaussiani agisce in modo banale~\cite{serafini_quantum_continuous_variables}§5.2. Riassumiamo quindi cosa abbiamo dopo le prime trasformazioni


\begin{align}
  ((\bm{\overline{r}}_A, \bm{\overline{r}}_B, \overline{r}), (\bm{\sigma}_A, \bm{\sigma}_B, \sigma)) \to ((\sqrt{n}r_A, \sqrt{n}r_B, r), (\sigma_A, \sigma_B, \sigma))
\end{align}


Ora facciamo somma e differenza

\begin{equation}
  \label{eq:bs_50}
  S\ped{BS, 50} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(
    \begin{array}{cc}
      \id_2 & \id_2 \\
      -\id_2 & \id_2
    \end{array}
  \right)
\end{equation}

Quindi la trasformazione

\begin{align}
  ((\bm{\overline{r}}_A, \bm{\overline{r}}_B, \overline{r}), (\bm{\sigma}_A, \bm{\sigma}_B, \sigma)) & \to ((\sqrt{n}r_A, \sqrt{n}r_B, r), (\sigma_A, \sigma_B, \sigma)) \\
                                                                                                     & \to ((\sqrt{2n} x\ped{CM}, \sqrt{2n} \frac{d}{2}, r), (\bm{\sigma}^\dprime, \sigma)) \\
                                                                                                     & \to ((-\sqrt{2n} x\ped{CM}, \sqrt{2n} \frac{d}{2}, r), (\bm{\sigma}^\dprime, \sigma))
\end{align}

dove abbiamo

\begin{equation}
  \label{eq:sigma_secondo}
  \bm{\sigma}^\dprime = \frac{1}{2}\left(
    \begin{array}{cc}
      \sigma_A + \sigma_B & \sigma_B - \sigma_A \\
      \sigma_B - \sigma_A & \sigma_A + \sigma_B \\
    \end{array}
  \right)
\end{equation}


Ora facciamo i BS quelli per il dolinar

\begin{align}
  S\ped{Dolinar}^{2n} = \left(
  \begin{array}{cc}
    \id_2 \frac{1}{\sqrt{2n}} & \id_2 \sqrt{1 - \frac{1}{2n}} \\
    -\id_2 \sqrt{1 - \frac{1}{2n}} & \id_2 \frac{1}{\sqrt{2n}}
  \end{array}
  \right)
\end{align}


Vediamo cosa succede ai centri

\begin{align}
  &(-\sqrt{2n} x\ped{CM}, \sqrt{2n} \frac{d}{2}, r) \\
  \to &(-x\ped{CM} + \sqrt{1 - \frac{1}{2n}} r, \sqrt{2n} \frac{d}{2}, \sqrt{2n - 1} x\ped{CM} + \frac{r}{\sqrt{2n}}) \\
  \to & (-x\ped{CM}\sqrt{1 - \frac{1}{2n}} + \left(1 - \frac{1}{2n}\right) r + \frac{d}{2}, \\
  & \frac{d}{2} \sqrt{2n - 1} + \sqrt{1 - \frac{1}{2n}}\left(x\ped{CM} - \sqrt{1 - \frac{1}{2n}} r\right), \\
  & \sqrt{2n - 1} x\ped{CM} + \frac{r}{\sqrt{2n}})
\end{align}

Fare il conto per le $\sigma$ è assolutamente inaccettabile. L'ho dato in pasto a mathematica e riporto solo la $\sigma$ per il centro.


\begin{equation}
  \label{eq:sigma_centro}
  \frac{(\sigma_B - \sigma_A) \sqrt{4-\frac{2}{n}} n+4 (n-1) n \sigma +(4 n-1) \frac{\sigma_A+\sigma_B}{2}+\sigma }{4 n^2}
\end{equation}


Non si capisce molto senza semplificare un pochino quindi proviamo a semplificare anche qui.

\begin{equation}
  \label{eq:condizioni_cusumane}
  \begin{cases}
    \overline{r}_A = -\overline{r}_B = \overline{r} \\
    \sigma_A = \sigma_B = \sigma = \sigma_0
  \end{cases}
\end{equation}

Notare che in questo modo viene che la nuova $\sigma$ è \emph{esattamente} $\sigma_0$ per ogni $n$. Questo è fondamentale se abbiamo stati coerenti in ingresso perché in tal caso deve essere coerente anche l'uscita, ma è non banale che succeda anche per generici stati termici o squeezed (purché le $\sigma_A$ siano uguali a $\sigma_B$ e $\sigma$)


La seconda condizione è un po' più restrittiva della prima perché ci sono gli stati squeezed che potrebbero fare cose a caso ma almeno vediamo se torna con il caso di prima.


Ora usiamo la Formula~4.51 da~\cite{serafini_quantum_continuous_variables} per l'overlap di stati gaussiani

\begin{equation}
  \label{eq:overlap_gaussiani}
  \tr[\rho_1 \rho_2] = \frac{2^n}{\sqrt{\det(\bm{\sigma}_1 + \bm{\sigma}_2)}}\exp\left[-(\bm{r}_1 - \bm{r}_2)(\bm{\sigma}_1 + \bm{\sigma}_2)^{-1}(\bm{r}_1 - \bm{r}_2))\right]
\end{equation}

Nel nostro caso, se facciamo photodetection di 0 fotoni, stiamo facendo questa cosa con $\rho_2 = \ketbra{0}{0}$, che ha $\bm{r}_2 = 0$ e $\bm{\sigma}_2=  \id_2$.

Quindi, la probabilità di misurare 0 fotoni, essendo alla fine in uno stato $(r, \sigma)$ è

\begin{equation}
  \label{eq:prob_gaussiane_photod_0}
  P(\text{ph} = 0) = \frac{2}{\sqrt{\det(\id_2 + \sigma)}} \exp[-r^T (\id_2 + \sigma)^{-1} r]
\end{equation}


$\frac{r^Tr}{2} = |\alpha|^2$

Nel nostro caso,

\begin{align}
  r &= \overline{r} \left(1 \pm 1 - \frac{1}{2n}\right) \\
  \sigma^2 &= \sigma^2
\end{align}


Per cui, nel caso non squeezed:

\begin{align}
  \label{eq:prob_cusumano}
  P(\text{ph} = 0) &= f(r, \sigma^2, n) \defeq \dfrac{2}{1 + \sigma^2\left(1 + \obig{\frac{1}{n}}\right)} \exp\left[-\frac{r^Tr}{1 + \sigma^2\left(1 + \obig{\frac{1}{n}}\right)}\right] \\
                   &= (1 - e^{-\beta}) \exp[-|\alpha|^2(1 - e^{-\beta})]
\end{align}

La $\sigma$ in questione non è la stessa che si è utilizzata per i conti precedenti (si intende quelli in cui si prendono stati coerenti distribuiti in modo gaussiano con opportuna $\sigma$) in quanto qui per esempio per uno stato coerente si ha $\sigma^2 = 1$.


\begin{important}
Notiamo che questa tecnica non prevede alcun miglioramento se si utilizzano molte volte i dati, in particolare la probabilità di misurare $0$ non dipende all'ordine più basso dal numero di fotoni usati.
\end{important}



\subsection{Specchietto riassuntivo displaced-termico non squeezed}

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    $p(x|y)$ & misuro $0$ & misuro $\neq 0$ \\
    \hline
    è A & $1 - e^{-\beta}$ & $e^{-\beta}$ \\
    \hline
    è B & $(1 - e^{-\beta})\exp[-(1 - e^{-\beta})|\alpha|^2]$ & $1 - (1 - e^{-\beta})\exp[-(1 - e^{-\beta})|\alpha|^2]$
  \end{tabular}
  \caption{probabilità di misure in funzione del risultato vero.}
  \label{tab:specchietto_misure}
\end{table}


Quindi se usiamo Bayes otteniamo le seguenti probabilità, dove $o$ è l'outcome della misura di numero di fotoni:
\begin{equation}
  \label{eq:bayes_success}
  \begin{cases}
    P(\text{è A} | o=0) = \frac{a}{a + b} \\
    P(\text{è B} | o\neq 0) = \frac{1 - b}{2 - a - b} \\
    a = f(0, \sigma) \\
    b = f(r, \sigma) \\
    f(r, \sigma) = \frac{2}{\sqrt{\det(\id_2 + \sigma)}} \exp[-r^T (\id_2 + \sigma)^{-1} r]
  \end{cases}
\end{equation}

Il caso ideale è quando $a = 1$ e $b \to 0$. In tal caso la probabilità di successo è unitaria per tutti e due i casi. Notare che $a = 1$ implica comunque $P(\text{è B} | o\neq 0) = 1$.


Adesso che abbiamo queste stime può aver senso pensare di fare feedback. Per fare feedback ci serve scrivere esplicitamente i priori perché cambieranno con le iterazioni.

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    $p(x|y)$ & misuro $0$ & misuro $\neq 0$ \\
    \hline
    è A & $\displaystyle \frac{a p(A)}{a p(A) + b p(B)}$ & $\displaystyle \frac{(1-a)p(A)}{(1-a)p(A) + (1-b)p(B)}$ \\
    \hline
    è B & $\displaystyle \frac{b p(B)}{a p(A) + b p(B)}$ & $\displaystyle \frac{(1-b)p(B)}{(1-a)p(A) + (1-b)p(B)}$
  \end{tabular}
  \caption{posteriori in funzione dei priori.}
  \label{tab:posteriori_dolinar}
\end{table}

Notare che quando $p(A) = p(B) = \frac{1}{2}$ il risultato torna quello della Equazione~\ref{eq:bayes_success}. In sostanza quello che succede è che parto con dei priori che sono $p(A) = p(B) = \frac{1}{2}$ e a ogni iterazione aggiorno i priori mettendoci i posteriori in funzione del risultato della misura. Questo è il metodo ``classico'' e adesso vediamo quanto è efficiente.

\begin{newidea}[Adattivo]
  Cosa succede se tipo è più probabile B? Il problema è asimmetrico, quindi conviene spostarsi? La risposta è probabilmente sì e bisogna vedere quanto conviene.
\end{newidea}

Effettivamente si guadagna qualcosa facendolo adattivo rispetto al farlo naive, ma non sembra guadagnarsi molto rispetto al non dividere l'input.

\subsection{Divisioni per fare cose}
Dato che non si guadagna niente ad avere un numero di dati $>1$ con l'approccio finora utilizzato, cerchiamone uno più furbo. Gli approcci sono due secondo me:

\begin{enumerate}
\item Fare qualcosa alla ``big $U$'' che prende gli stati iniziali e li mappa nella sovrapposizione di tutti. Questo approccio sicuramente porta a qualcosa ma pare non essere troppo adatto ad essere adattivo perché per no-cloning i dati li usi una volta sola. \textbf{Forse si può fare qualcosa guardando lo scarto del primo dolinar e provando ad usarlo per cambiare $U$. Solo che per cambiare $U$ ho a disposizione tutto $U(n)$, pare difficile con un dato binario scegliere come cambiare una matrice.}
\item Fare misure ripetute: invece che usare tutti contemporaneamente gli input, quello che si fa è di dividere il singolo stato da classificare in $N$ stati con ampiezza $1/\sqrt{N}$ e utilizzarne uno per ogni coppia di stati $A$, $B$ in modo da poterli misurare uno in fila all'altro, magari facendo modifiche alla procedura in mezzo.
\end{enumerate}


Proviamo a seguire l'ipotesi 2.

\subsubsection{Dividere l'input}

Cosa cambia nelle cose che abbiamo fatto prima? Molto poco, in particolare tutte le ampiezze che abbiamo scritto vanno divise per $\sqrt{n}$ e abbiamo quasi finito.
L'idea è quindi la seguente: parto da una coppia di priori $(1/2, 1/2)$ che mi dicono quanto secondo me è probabile che lo stato che devo classificare assomigli di più ad $A$ o a $B$. Ogni volta che faccio la misura faccio l'update dei priori e posso decidere se scambiare i ruoli di $A$ e di $B$ (ricordiamo che il nostro apparato è asimmetrico) in modo da predisporre la misura in modo che sia più conveniente.

\begin{openproblem}
  \label{openproblem:update_priori_informazioni}
  Per fare l'update dei priori, devo calcolare i posteriori. Per calcolare i posteriori uso le formule che ci sono in Tabella~\ref{tab:posteriori_dolinar}, ma per calcolarle ho bisogno di sapere quanto sono distanti i due gruppi di stati e quanto sono larghi per calcolare i parametri $a$ e $b$. Nelle simulazioni che ho fatto, ho fatto finta di sapere questi numeri, cioè ho dato più informazione al classificatore di quanta ne ha davvero nel nostro setting. Per risolvere questo problema dovrei tirare fuori degli stimatori per $a$ e $b$, ma farlo a partire dalle misure che abbiamo (stringa ordinata binaria), non sembra semplice.

\end{openproblem}


Supponendo quindi di sapere $a$ e $b$, possiamo provare ad andare a fare questo conto, che difficilmente si fa analitico. Per questo l'ho simulato.

Includo qui il codice python per la simulazione, che può essere saltato a piè pari. Il \textbf{take home message} è che in effetti a farlo adattivo sembra si guadagni rispetto al mantenere fisso l'apparato, ma sembra non si guadagni niente a dividere l'input rispetto al fare una misura oneshot (deludente).

Continuerò a provare a fare cose, magari non ho semplicemente fatto le cose più intelligenti o banalmente ci sono dei bug nella simulazione.

\lstinputlisting[language=Python]{../simulazioni/dolinar_stupido.py}


% \subsubsection{Test statistici}
% Formuliamo un test statistico




\subsection{Misure heterodyne}
Nel tentativo di andare verso una soluzione al Problema da risolvere~\ref{openproblem:update_priori_informazioni} ho pensato che sarebbe più comodo avere a disposizione numeri reali piuttosto che dati binari, per cui si può pensare di fare misure dyne. La misura homodyne non è sufficiente. Se misuro per esempio $x$ e per caso i miei due gruppi di stati sono allineati lungo $x$ ma molto distanti lungo $y$ ho una situazione in cui gli stati sono chiaramente distinguibili ma io non sono capace di farlo, per cui non va bene.

Ecco perché è meglio usare una misura heterodyne. POVM~\cite{serafini_quantum_continuous_variables}:

\begin{equation}
  \label{eq:misura_heterodyne}
  \mathds{1} = \dint \dfrac{\dd^2 \alpha}{\pi} \ketbra{\alpha}{\alpha}
\end{equation}

Calcoliamo l'overlap con uno stato gaussiano per avere la distribuzione di probabilità

\begin{align*}
  p(\alpha) &= \frac{1}{\pi} \braket{\alpha}{\rho_G}{\alpha} = \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}\overline{r} \right] \braket{\alpha}{\disp{\Omega^T \tilde{r}}}{\alpha} \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}\overline{r} \right] \braket{0}{\disp{\alpha}^\dag \disp{\Omega^T \tilde{r}} \disp{\alpha}}{0} \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}\overline{r} \right] \braket{0}{\disp{-r}^\dag \disp{\Omega^T \tilde{r}} \disp{-r}}{0} \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}\overline{r} \right] \braket{0}{\exp[i\tilde{r} \disp{-r}^\dag \hat r \disp{-r}]}{0}\\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}\overline{r} \right] \braket{0}{\exp[i\tilde{r} (\hat r + r) ]}{0} \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}(\overline{r} + r) \right] \braket{0}{\disp{\tilde{r}}}{0} \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}\sigma\tilde{r} + i \tilde{r}(\overline{r} + r) -\frac{1}{4}\tilde{r}^2 \right] \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \dint \dfrac{\dd \tilde{r}}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}\tilde{r}(\mathds{1} + \sigma)\tilde{r} + i \tilde{r}(\overline{r} + r) \right] \\
            &= \dfrac{1}{\pi} \frac{1}{\sqrt{\det(\mathds{1} + \sigma)}}\exp[-(\overline{r} + r)(\mathds{1}+\sigma)^{-1}(\overline{r} + r)]
\end{align*}

Sono un pollo, lo sapevo già quanto fa questo conto. Inoltre è palese che ho sbagliato un segno. Facciamo che faccio finta di niente e scrivo il risultato.


\begin{equation}
  \label{eq:overlap_coherent_gaus}
  p(\alpha) = \dfrac{1}{\pi} \frac{1}{\sqrt{\det(\mathds{1} + \sigma)}}\exp[-(\overline{r} - r)(\mathds{1}+\sigma)^{-1}(\overline{r} - r)]
\end{equation}




Comunque la morale della favola è che posso modificare il codice della simulazione e rifarla. Questo è un work in progress nel senso che il codice è scritto ma devo ancora essere convinto che non ci siano errori concettuali o bug stupidi nel procedimento.
Quello che ho ottenuto finora è compatibile con quello che succedeva nel caso di misure binarie.




\subsection{Stati in ingresso non gaussiani}
Il conto per stati qualsiasi è sicuramente molto più difficile. Possiamo intanto restringerci a una classe più ampia di stati che è la combinazione convessa di stati gaussiani. Manderemo in ingresso quindi stati della forma

\begin{equation}
  \label{eq:convesso_di_gaussiani}
  \rho_{A/B} = \dint \dd r \dd \sigma p_{A/B}(r, \sigma) \rho_G(r, \sigma)
\end{equation}

Dove $p_{A/B}$ è una onesta distribuzione di probabilità. Dovremo tornare al caso precedente quando $p_{A/B} = \delta(r - r_{A, B}) \delta(\sigma - \sigma_{A/B})$ e in realtà anche in condizioni più ampie. Mi aspetto che una combinazione gaussiana di gaussiani sia gaussiana, almeno sotto qualche ipotesi aggiuntiva. Pare quantomeno ragionevole aspettarselo.

Lo stato che mandiamo quindi in ingresso al nostro dolinar è il seguente:

\begin{align}
  \rho_A^{\otimes n}\otimes \rho_B^{\otimes n}\otimes \rho_C = \dint \prod_{i \in A^n \times B^n \times C} \dd r_i \dd \sigma_i \ p_{i}(r_i, \sigma_i) \rho_G(r_i, \sigma_i)
\end{align}


Proviamo ad utilizzare il canale che divide lo stato da classificare e fa il solito lavoro sugli stati del set di training.


\begin{align}
  & \rho_A^{\otimes n}\otimes \rho_B^{\otimes n}\otimes \rho_C = \dint \prod_{i \in A^n \times B^n \times C} \dd r_i \dd \sigma_i \, p_{i}(r_i, \sigma_i) \rho_G(r_i, \sigma_i) \\
  % \to & \dint  \left(\prod_{i \in A^n \times B^n \times C}  \dd r_i \dd \sigma_i \, p_{i}(r_i, \sigma_i)\right) \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{i = 1}^n r_i, \sigma_i\right) \otimes \\
  % & \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{i = n + 1}^{2n} r_i, \sigma_i \right) \otimes \rho_G(r_C, \sigma_C) \\
  % \to & \dint  \left(\prod_{i \in A^n \times B^n \times C}  \dd r_i \dd \sigma_i \, p_{i}(r_i, \sigma_i)\right) \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{2n}}\sum_{i = 1}^{2n} r_i, \sigma_i\right) \otimes \\
  % & \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{2n}}\sum_{i = 1}^{2n} (-1)^{\theta(n - i)}r_i, \sigma_i \right) \otimes \rho_G(r_C, \sigma_C) \\
  \to & \int \prod_{i \in A^n \times B^n} \dd r_i \dd \sigma_i \, p_{i}(r_i, \sigma_i) \rho_G(r_i, \sigma_i) \otimes \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{n}} r_i, \sigma_i\right)\\
  \to & \int \prod_{i = 1}^n \dd r_i \dd \sigma_i \, p_{i}(r_i, \sigma_i)p_{n+i}(r_{n+i}, \sigma_{n+i}) \rho_G\left(\frac{r_i + r_{n+i}}{\sqrt{2}}, \sigma_i\right) \\
  & \otimes \rho_G\left(\frac{r_i - r_{n+i}}{\sqrt{2}}, \sigma_i\right) \otimes \rho_G\left(\frac{1}{\sqrt{n}} r_C, \sigma_C\right)\\
\end{align}


Insomma per non rifare gli stessi conti sembra che sia sufficiente la sostituzione minimale $x\ped{CM} \to x\ped{CM}^i$ ed equivalente per la distanza $d$, tenendo conto ovviamente anche della distribuzione di probabilità, che però non varia con l'indice $i$.


\begin{align}
  \label{eq:stato_uscita_prima_misura_sov_gauss}
  \rho\ped{out} = \dint \prod_{i \in \{A, B, C\}}\dd r_i \dd \sigma_i  p_i(r_i, \sigma_i) \rho_G\left(-\frac{x_A + x_B}{2\sqrt{2}} + \frac{x_C}{2} + \frac{x_A - x_B}{2}, \sigma\right)
\end{align}

dove $\sigma$ è quello calcolato nella Equazione~\ref{eq:sigma_centro}. Normalmente si semplificherebbe, ma non qui perché dato che sono tutte estrazioni di variabili casuali, sono anche in generale tutte diverse.

Facciamo ora che

\begin{equation}
  \label{eq:assunzioni_prob_combinazioni_gaussiane}
  p_{A, B} = p_{A, B}(r) \delta (\sigma - \sigma_0)
\end{equation}

perché altrimenti si rischia di non capire proprio un accidente. In questo caso la $\sigma$ in Equazione~\ref{eq:stato_uscita_prima_misura_sov_gauss} diventa esattamente $\sigma_0$ che chiameremo $\sigma$ giusto per confonderci un po'.

Vediamo a questo punto la statistica del photocounting, nel caso in cui lo stato da distinguere sia di tipo $A$ o $B$. In ogni caso,

\begin{align}
  \rho\ped{out} &= \dint \dd x \ p(x) \rho_G (x, \sigma ) \\
  \to P(\text{misuro 0 fotoni}) &= \dint \dd x \ p(x) \dfrac{2}{\sqrt{\mathds{1} + \sigma}} \exp\left[-x^T (\mathds{1} + \sigma)^{-1} x\right]
\end{align}

I parametri iniziano a diventare tanti. Tipo abbiamo due distribuzioni di probabilità arbitrarie fra cui scegliere, $p_A$ e $p_B$. Non possiamo prenderle gaussiane altrimenti ricadiamo nel caso precedente ma vogliamo almeno che siano distribuzioni con un centro sensatamente definito e anche una larghezza definita in modo da poter quantificare se il nostro classificatore funziona bene o meno. Una cosa che possiamo fare è prendere una distribuzione ``uniforme''

\begin{equation}
  \label{eq:distribuzione_unif_circolare}
  p_A(\vec r) = \frac{1}{\pi R^2}\theta(R - (\vec x_A - \vec r)^2)
\end{equation}

Questa è una distribuzione piatta all'interno di un cerchio di raggio $R$ centrato in $\vec x_A$ (nel piano 2D). Perché questa? Ci serve una curva a campana e non possiamo prenderla gaussiana. Questa è una possiible scelta, vediamo come si comporta. Comunque tende alla delta nel limite $R \to 0$, quindi almeno in quel limite dobbiamo trovare il caso di prima. Fare la convoluzione di questo affare sarà divertente.


Pochi secondi dopo: fare l'integrale a mano mi è sembrato orribile. L'ho dato a Mathematica ed è sembrato orribile anche a lui. Il mio PC sta ancora computando e inizia ad avere la temperatura del Sole.
Facciamo che faccio finta di niente e prendo la distribuzione quadrata.


\begin{equation}
  \label{eq:distribuzione_unif_quadrata}
  p_A(\vec r) = \frac{1}{L^2} \theta(x_c -L/2 - x)\theta(x - x_c - L/2) \theta(y_c -L/2 - y)\theta(y - y_c - L/2)
\end{equation}

Perché ho parlato di convoluzioni? Perché non mi interessa davvero la distribuzione totale di tutte e 3 le variabili ma solo della combinazione

\begin{equation}
  \label{eq:combinazione_interessante}
  x = x_A\left(\frac{1}{2} - \frac{1}{2\sqrt{2}}\right) - x_B\left(\frac{1}{2} + \frac{1}{2\sqrt{2}}\right) + \frac{x_C}{2}
\end{equation}

che è una somma con coefficienti di variabili casuali, quindi è una convoluzione. Se fossero gaussiane, sarebbe tutto gaussiano, ma non siamo così fortunati oggi.


\section{Discriminazione senza sapere niente}
Nei vari articoli che ho visto e che hanno consigliato Giovannetti e Rosati (\cite{dolinar_originale,dolinar_rivisitato_1, dolinar_rivisitato_2, dolinar_rivisitato_3}) quello che si fa è dover discriminare fra due stati, ma i due stati sono noti a priori e questo semplifica di molto la situazione perché uno può predisporre l'apparato per discriminare esattamente quei due stati.


Vediamo di escogitare un algoritmo per fare questa discriminazione al buio.

\subsection{Primo algoritmo}
Vediamo intanto di che ingredienti abbiamo bisogno. Cominciamo con stati in ingresso coerenti, ma di cui non sappiamo nient'altro. Poi ci complicheremo la vita.

\subsubsection{Inquadramento del problema}
Abbiamo a disposizione $n$ copie di uno stato $A$ e $n$ copie di uno stato $B$, di cui non sappiamo niente se non che sono coerenti. Abbiamo poi un ultimo stato che non sappiamo se è $A$ o $B$, ma ci assicurano che è uno dei due. Il nostro obiettivo è capire a chi appartiene l'ultimo, se necessario distruggendo l'informazione nelle varie copie (sì, è necessario).

Approcciamo in modo bayesiano il problema. A priori diremo $p(A) = p(B) = \frac{1}{2}$, dove si intende la probabilità che l'ultimo stato sia della famiglia $A$ o $B$. Non ci basta questo perché noi non sappiamo che stati sono $A$ e $B$, per cui ci serve un priore anche per quelli. Dato che sono coerenti, li parametrizzeremo in modo naturale con $\alpha$ e $\beta$ e daremo dei priori su $\alpha$ e $\beta$. Indovinate un po'? Questi priori saranno gaussiani, centrati in zero e con una certa $\sigma$, che andrà ottimizzata. Incredibilmente esiste un parametro di scala ed è 1, ovvero la dispersione di uno stato coerente. Vedremo di vedere più tardi per questa $\sigma$. Perché diciamo che sono centrate in 0? Perché in questo approccio noi non sappiamo niente sugli stati $A$ e $B$. Non avrebbe senso dare priori diversi ad $\alpha$ e $\beta$ per questo motivo e quindi tanto vale prendere un priore semplice.

Ricordiamo che nel limite di $n \gg 1$ possiamo ritrovarci con un circuito che alla fine ci farà misurare uno stato coerente che si trova in $2(\delta - \beta)$ dove $\delta$ è la parametrizzazione dello stato incognito. Questo vuol dire che nei due casi avremo uno stato coerente

\begin{equation}
  \label{eq:posizione_coerente_finale}
  \begin{cases}
    \frac{1}{\sqrt{n}}(\alpha - \beta) & \text{caso } A \\
    0  & \text{caso } B
  \end{cases}
\end{equation}


chiaramente il problema il circuito è asimmetrico ma possiamo scambiare $A$ e $B$ se necessario (lo faremo). Chiameremo $d = 2(\alpha - \beta)$ che è l'unica variabile che davvero ci interessa per la discriminazione.

\subsection{Descrizione dell'algoritmo}

\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
%\KwResult{Write here the result }
imposta i priori iniziali a $p(d, A) = p(d, B) = \frac{1}{2}\gaus(d, 0, \sigma^2)$\;
prepara il circuito mettendo $A$ in posizione privilegiata: priv = $A$\;
dividi lo stato da discriminare in $n$ copie di ampiezza $\delta/\sqrt{n}$\;
\For{$i = 0$; $i < n$; $i++$}{
  Prendi la coppia $i$esima di stati con la copia ridotta del terzo e mandali nel circuito\;
  Misura ottenendo $o_i$\;
  calcola $p(o_i|A/B, d)$.\;
  calcola i posteriori per $A$ e $B$, che dipende anche da $d$: $p(A, d|o_i)$\;
  calcola il posteriore per $A$ e $B$ marginalizzando su $d$\;
  \eIf{$p(A) < 1/2$}{
   priv=!priv\;
 }{
 }
 fai l'update dei priori per $p(d, A)$ e $p(d, B)$ usando i posteriori ottenuti.\;
}
// Dobbiamo ottenere un output binario.\;
// Abbiamo a disposizione $p(A) = 1 - p(B)$.\;
Estraggo $r$ distribuito uniformemente fra $[0, 1]$.\;
\Return $A$ if $r < p(A)$ else $B$\;
\caption{Prima versione algoritmo}
\end{algorithm}



È importante formulare bene matematicamente il come stimare la probabilità di errore di questa procedura per poterla confrontare con uno ``oneshot photocounting'' e ``oneshot heterodyne'' (che in realtà non ha tantissimo senso).

Sostanzialmente devo stimare la pdf $p(p(A); d, \text{caso}, n)$. Questa ha supporto in $[0, 1]$ e si spera che abbia una media maggiore (minore) di $1/2$ nei casi giusti e varianza non grossa.





\subsection{Tentativo più sofisticato}
Semplicemente swappare il ruolo di $A$ e $B$ palesemente non è ottimale. Possiamo provare a fare qualcosa  di meglio. Una possibilità è la seguente. Come quantifichiamo quanto bene funziona la classificazione? Beh, noi abbiamo in ogni istante a disposizione 6 numeri reali $(p_A, d_A, \sigma_A), (p_B, d_B, \sigma_B)$\footnote{Ricordiamo il significato di questi numeri. $p_A$ e $p_B$ sono le probabilità che assegnamo al fatto di star classificando uno stato come $A$ o $B$, $d_{A, B}$ è la distanza che attribuiamo ai due gruppi di stati nel caso $A, B$ rispettivamente e $\sigma$ è la larghezza dello stato (se è coerente viene 1).}. Quello che vorremmo è che siano $p_A$ e $p_B$ il più distanti possibili, quindi ci serve una funzione costo che presi $p_A, p_B$ ci dica quanto saremo contenti della classificazione. Vorremmo una cosa simmetrica in $A, B$ e che abbia un minimo di senso. Sappiamo inoltre che $p_B = 1 - p_A$. Potremmo scegliere qualcosa di naive tipo $|p_A - p_B|$, ma probabilmente prendere l'entropia è meglio.

\begin{align}
  H(p) = -p_A \ln p_A - p_B \ln p_B
\end{align}

Questa funzione è positiva, simmetrica in $A, B$ ed è massima quando sono uguali e uguale a 0 quando abbiamo un caso estremo, tipo $p_A = 1 = 1 - p_B$. Minimizzare l'entropia potrebbe essere un criterio utile per capire cosa fare.


Cerco di spiegarmi meglio: ``swappare il meno favorito'' è una cosa fatta più o meno per intuizione, non aveva giustificazione formale. Questa potrebbe confermarla o dare delle condizioni leggermente diverse.

TODO: controllare se dice esattamente la stessa cosa o la cambia.

Possiamo invece provare a sfruttarla per fare qualcosa di più complicato, che sarebbe difficile da giustificare senza formalizzazione in quanto manca di intuito. Quello che facciamo è aggiungere un displacement $\beta$ regolabile a piacere prima della misura. Non permetteremo più di fare lo scambio di $A$ e $B$ perché aggiungere un displacement e swappare sono cose molto anticorrelate e rischiamo di pestarci i piedi da soli. Se io faccio un displacement esattamente della distanza fra gli stati e poi li scambio, ho un risultato complessivo sulla misura nullo, che è ovviamente qualcosa che voglio evitare.

Cerchiamo quindi di capire la logica dell'algoritmo. Io parto con dei priori $(p_A, d_A, \sigma_A), (p_B, d_B, \sigma_B)$ e voglio fare una misura per fare l'update dei priori. L'update sarà probabilistico, nel senso che dipende dall'outcome della misura, che è una variabile casuale. Posso provare ad aggiungere un parametro e a massimizzare rispetto a quel parametro. Mettendo un displacement prima della misura, il risultato della misura dipenderà dal displacement. Posso provare a calcolare il valore atteso dell'entropia rispetto all'outcome della misura, dipendente dal parametro $\beta$ e poi minimizzare rispetto a $\beta$, in modo da cercare di ottenere subito una configurazione in cui le probabilità si separano.

Adesso faccio il conto nel dettaglio e si capisce meglio. Partiamo di nuovo da questi priori.


\begin{align}
  (p_A, d_A, \sigma_A), (p_B, d_B, \sigma_B)
\end{align}

In base a quello che so, con probabilità $p_A$ la misura sarà una gaussiana centrata in $0$, mentre con probabilità $p_B$ sarà gaussiana centrata in $d_B$. Mettiamo il displacement $\beta$ e avremo che con probabilità $p_A$ è centrata in $-\beta$ e con probabilità $p_B$ è centrata in $d_B - \beta$. Riassumiamolo

\begin{align}
  p(m) &= p_A \gaus(m, -\beta, \sigma) + (1 - p_A) \gaus(m, d - \beta, \sigma) \\
  n_B &= \frac{\exp\left[\frac{1}{2}\left(cusu\right)\right]}{2\pi(\sigma^2 + 1)} \\
  p_A^\prime &= \frac{p_A \gaus(m, -\beta, 1)}{p_A \gaus(m, -\beta, 1) + p_B \cdot n_B} \\
  H(p^\prime) &= -p^\prime_A \ln p^\prime_A - (1 - p^\prime_A) \ln (1 - p^\prime_A)
\end{align}






\subsection{Stima della probabilità di errore}
La nostra procedura possiamo descriverla nel seguente modo

\begin{equation}
  \label{eq:descrizione_algoritmo}
  \text{algoritmo}: (\text{parametri: }C, d, \beta, \sigma) \to \mathcal{P}([0, 1])
\end{equation}

ovvero il nostro algoritmo è una cosa che parte dai parametri del problema e ci associa una certa probabilità $p_A$ a fine delle iterazioni, in realtà una distribuzione di probabilità per $p_A$, ma dato che è fastidioso prenderemo tipo il segmento al $95\% CL$ ed è per questo che andiamo alle parti di $[0, 1]$. Questa mappa noi la simuliamo, non andiamo davvero a calcolarla, perché è intrattabile. Dovremmo preoccuparci di quanto la nostra simulazione è fedele.


Tuttavia quello che ho scritto fino ad adesso è lo studio del funzionamento dell'algoritmo, non la messa in pratica concreta del tutto. Quello che succede quando noi lo applichiamo davvero è di ottenere una singola $p_A$ e vorremmo quindi capire quanto rischiamo di sbagliare con il nostro metodo, e questo non è semplicemente $1 - p_A$. Dovremmo fare tipo una costruzione di Neyman (in realtà dato che facciamo cose bayesiane ha più senso usare la credibilità). Questa è la stima realistica nel nostro problema, nel senso che è il risultato che daremmo noi ad una stima cieca.

Un'altra cosa che possiamo fare è metterci nei panni del tizio che ci fornisce lo stato e vedere la nostra probabilità di errore. Molto probabilmente quello che dirà sarà una probabilità di errore minore.

Riassumiamo i due approcci:

\subsubsection{Panni del tizio che sa}
In questo caso possiamo andare a calcolare la probabilità di errore che sarà

\begin{align}
  \label{eq:prob_err_bayes_conoscente}
  P\ped{err} &= P(\text{dico A} |B; d, \beta)p(B) + P(\text{dico B} |A; d, \beta)p(A) \\
             &= \frac{1}{2}\left(\mu_A(B) + \mu_B(A)\right)
\end{align}

e questa ha senso di essere confrontata con Helstrom.

\subsection{Panni del tizio che non sa}

Devo simulare l'esperimento per tipo una griglia di valori dei parametri ($d, C, \beta$) e calcolare per ciascuno intervalli di credibilità. A questo punto faccio l'esperimento davvero e ottengo $p_A$. Devo ``confrontarlo'' con la tabella per capire che probabilità di errore posso aver fatto.








\section{Dolinar composition}

What about using the dolinar scheme multiple times?


\begin{align}
  p_g(\alpha) = P\ap{Hel}(\alpha)\ped{succ} &\defeq \frac{1}{2}\left(1 + \sqrt{1 - e^{-\abs{\alpha}^2}}\right) \\
  P\ped{succ}^{(N)} &= \sum_{n = \floor{N/2 + 1}}^{N} \binom{N}{n} p_g(\frac{\alpha}{\sqrt{N}})^n (1 - p_g(\frac{\alpha}{\sqrt{N}}))^{N - n}
\end{align}






















\chapter{Perceptron ``fatto a mano''}
L'idea di Fanizza, rifrasata, è la seguente: considero stati $m$-multimodo, di nuovo divisi in 2 classi. Ne ho $n$ della classe $A$ e $n$ della classe $B$ e un ultimo che devo classificare io. Sostanzialmente quello che faccio è di usare beam splitter per fare somma e differenza di input con i pesi in modo da poter calcolare chi è maggiore come si fa con il perceptron.

\begin{align}
  \ket{x}\ket{w} \to \ket{\frac{x}{\sqrt{2}}} \ket{\frac{w}{\sqrt{n}}}
  \to \ket{\frac{x}{2} + \frac{w}{\sqrt{2n}}} \ket{\frac{x}{2} - \frac{w}{\sqrt{2n}}}
\end{align}





Ho $ \ket{\alpha_1} \ket{\alpha_2}$. Misuro $(n_1, n_2)$ fotoni. Mi chiedo qual è la probabilità di avere $n_1 > n_2$?


\begin{align}
  P(n_1 < n_2) &= \dsum_{n_1 = 0}^\infty \dsum_{n_2 = n_1 + 1}^\infty |\braket{n_1}{}{\alpha_1}|^2 |\braket{n_2}{}{\alpha_2}|^2 = \\
               &= \dsum_{n_1 = 0}^\infty \dsum_{n_2 = n_1 + 1}^\infty \frac{|\alpha_1|^{2n_1}}{n_1!} \frac{|\alpha_2|^{2n_2}}{n_2!} \exp[-|\alpha_1|^2 - |\alpha_2|^2] = \\
               &= 1 - \dsum_{n_1 = 0}^\infty \dsum_{n_2 = 0}^{n_1} \frac{|\alpha_1|^{2n_1}}{n_1!} \frac{|\alpha_2|^{2n_2}}{n_2!} \exp[-|\alpha_1|^2 - |\alpha_2|^2] = \\
               &= 1 - \dsum_{n_1 = 0}^\infty \frac{|\alpha_1|^{2n_1}}{(n_1!)^2} \Gamma[n_1 + 1, |\alpha_2|^2] \exp[-|\alpha_1|^2] \\
\end{align}


Dove $\Gamma[n, x]$ è la funzione gamma incompleta, definita in Equazione~\ref{eq:incomplete_gamma}. Ho provato a semplificare il conto e non ci sono riuscito. Ho provato a darlo a Mathematica e si è rifiutato. Insomma questa sarà una funzione $f: \R\times \R \to \R$. Prima di andare avanti vediamo come si generalizza al caso multidimensionale che è quello che ci interessa.


\textbf{Osservazione}: Cosa vuol dire fare la misura di intensità su un canale multimodo che si trova in uno stato coerente $\vec w$? Io affermo che le seguenti cose sono equivalenti

\begin{itemize}
\item Contare i fotoni singolarmente canale per canale e farne la somma.
\item Considerare un canale monomodo di intensità $|\vec w|$ e fare photocounting classico.
\end{itemize}


Dimostriamolo. Facciamo il conto nel caso in cui misuro frequenza per frequenza. Devo calcolare la distribuzione di probabilità della somma di $m$ variabili distribuite come poissoniane di media $|w_i|^2$. Usiamo la funzione caratteristica, in quanto la funzione caratteristica della somma è il prodotto delle funzioni caratteristiche, grazie alle magie della convoluzione mischiata alla trasformata di fourier. Chiamiamo $a = |w_i|^2$ per semplicità.

\begin{align*}
  \mathbb{E}[e^{itn}] &= e^{-a}\dsum_0^{\infty}e^{itn}\frac{a^n}{n!} = e^{-a}\dsum_0^{\infty}e^{itn + n\ln a}\frac{1}{n!} = \\
                      &= \exp[-a + e^{it + \ln a}] = \exp[a(e^{it} - 1)]
\end{align*}


Per cui se considero la funzione caratteristica della somma di ciascuno verrà $\exp[(\dsum_i a_i) (e^{it} - 1)]$ che significa che basta prendere la somma dei moduli quadri.


\subsection{Riassunto delle differenze}
In cosa differiscono quindi un perceptron classico da quello che stiamo ideando noi?

\begin{enumerate}
\item{
    La classificazione non è deterministica ma probabilistica. Se classifico $\vec x$ con $\vec w$ ottengo $\theta(\vec x \cdot \vec w)$ con probabilità uguale a $P(n_1 \geq n_2)$, dove $n_1 \sim \poisson(\left|\frac{\vec x + \vec w}{\sqrt{2}}\right|^2)$ e $n_2 \sim \poisson(\left|\frac{\vec x - \vec w}{\sqrt{2}}\right|^2)$.
  }
\item{
    Quando classifico $\vec x$ con $\vec w$ non confronto davvero $\vec x$ e $\vec w$ ma considero una loro frazione a causa del no cloning theorem. Questo modifica il punto precedente moltiplicando per una costante minore di 1 i due fattori $\vec x$ e $\vec w$. Questo sulla $\theta$ non avrebbe effetto ma invece ce l'ha nel nostro caso perché le poissoniane ``si avvicinano'' e quindi cambia $P(n_1 \geq n_2)$, ovviamente in peggio.
  }
\item{
    L'update rule viene cambiata per lo stesso motivo del punto 2.
  }
\end{enumerate}


\subsection{Aggiunta del bias}

Il percettrone classico permette anche l'inserimento di un bias, ovvero di un parametro extra che permetta di trovare iperpiani che non passano per l'origine. In sostanza invece che cercare solo $\vec w$ di dimensione come la dimensione del canale, andiamo a cercare $\vec w, b$ in modo da costruire $\theta(\vec w \cdot x + b)$ invece che solo il prodotto scalare.

Estendere il nostro modello per l'aggiunta di un bias non è complicato, nel senso che basta usare lo stesso trucco classico. Invece che considerare un peso $m$-multimodo se ne considera uno $(m+1)$-multimodo e si aggiunge un modo extra farlocco ai dati di training con un valore fisso, messo per esempio $\ket{1}$ dove si intende lo stato coerente di ampiezza 1 e non l'autostato di $\ham$. Questo non è un problema perché essendo classicamente noto, si può preparare in laboratorio a ``costo zero'', cioè non c'è no-cloning che ce lo impedisce.


\subsection{Perceptron con parti immaginarie}

Andando a fare misure di intensità, ovvero operatore numero, conterà solo il modulo quadro del nostro vettore, ovvero considereremo sempre

\begin{align}
  \abs{\vec x + \vec w}^2 = \abs{\vec x}^2 + \abs{\vec w}^2 + 2\real{\vec w^* \cdot \vec x}
\end{align}

finché tutti gli $\vec x$ di training stanno sull'asse reale, va tutto bene, ma cosa succede quando non è così?

Se gli stati $\vec x_A$ e $\vec x_B$ sono allineati con $\vec 0$, allora non dovrebbero esserci problemi, nel senso che $\vec w$ sarà una combinazione lineare di $\vec x_A$ e $\vec x_B$ ed essendo loro allineati, lo sarà anche $\vec w$. In tal caso quindi fare $\real{\vec w^* \cdot \vec x}$ non perde alcuna informazione, perché sto facendo proprio il modulo quadro di un vettore.

Se non sono allineati, devo pensarci più forte.



\begin{align}
  \vec w &= A \vec x_A + \vec x_B \\
  \implies \real{\vec w^* \cdot \vec x} &= A \abs{\vec x_A}^2 + B \real{\vec x_A \cdot \vec x_B} = \\
         &= A \abs{\vec x_A}^2 + B \dsum_{k = 1}^n \real{x_A^n x_B^n} =
\end{align}

Sostanzialmente perdo informazione proporzionale a quanto sono ``ortogonali sul piano complesso'' ogni coppia di componenti. Non ho idee immediate su come risolvere questo problema in modo definitivo.
Potrei tipo prendere metà dei dati di training e sfasarli di $\frac{\pi}{2}$ così ottengo il complementare, ma alla fine della fiera ho bisogno di altre $n$ variabili corrispondenti alle fasi, se voglio la discriminazione massima e non mi viene in mente al volo un modo semplice di trainare queste fasi.



\subsection{Modello esplicito}

Diamo la seguente definizione, che ci servirà dopo:


\begin{equation}
  \label{eq:funzione_orribile_perceptron}
  p(x_1, x_2) = \dsum_{n_2 = 0}^\infty \dsum_{n_1 = n_2 + 1}^\infty \frac{x_1^{n_1}}{n_1!} \frac{x_2^{n_2}}{n_2!} e^{-x_1 - x_2}
\end{equation}

Dove $x_1, x_2 \geq 0$.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/percettrone_photocounting_coerenti.pdf}
  \caption{grafico della funzione in Equazione~\ref{eq:funzione_orribile_perceptron}.}
  \label{fig:funzione_orribile_perceptron}
\end{figure}


\subsubsection{Fase di training}
Dato che non possiamo copiare l'informazione, dobbiamo prendere un pezzo del peso e un pezzo dello stato da classificare. Dato che dobbiamo usare il peso molte volte, sarà opportuno prenderne un pezzo piccolo per la classificazione. Utilizziamo dei parametri da ottimizzare poi $\theta_1$ e $\theta_2$.



\paragraph{Preparazione dello stato e misura}
$(x_i, w, 0, 0) \to (\sin \theta_1 x_i, \sin \theta_2 w, \cos\theta_1 x_i, \cos \theta_2 w)$. Conservo i secondi due per riusarli dopo e uso i primi due per la misura. Ottengo $\theta(\vec x_i \cdot \vec w)$ con probabilità

\begin{equation}
  \label{eq:prob_classificazione_classica}
  p\ped{class} = p\left(\left|\frac{\sin \theta_1 \vec x_i + \sin\theta_2 \vec w}{\sqrt{2}}\right|^2,
  \left|\frac{\sin \theta_1 \vec x_i - \sin\theta_2 \vec w}{\sqrt{2}}\right|^2\right)
\end{equation}

nell'altro caso ottengo $1 - \theta(\vec x_i \cdot \vec w)$ ovvero la misura mi dice falsamente una classiificazione opposta a quella giusta. A questo punto con il risultato della misura, che sarà una variabile casuale, decido se cambiare o meno il peso.

\paragraph{Stato in uscita}

Abbiamo due possibilità:

\begin{itemize}
\item La misura dice che i pesi hanno classificato giusto lo stato (non è necessariamente vero ma noi non lo sappiamo)
\item La misura dice che abbiamo classificato male.
\end{itemize}

Nel primo caso ci rimangono a disposizione $(\cos \theta_1 \vec x_i, \cos \theta_2 \vec w)$ ovvero il peso si è ridotto di un po' e abbiamo ancora a disposizione lo stato. Forse si può fare di meglio, ma ci pensiamo dopo.

Nel secondo caso invece dobbiamo aggiungere con il segno giusto l'oggetto da classificare al peso

\begin{equation}
  \label{eq:pesi_dopo}
  (\cos \theta_1 \sin \alpha \vec x_i + \cos \theta_2 \cos \alpha \vec w, \cos\theta_1 \cos \alpha \vec x_i -  \cos\theta_2 \sin\alpha \vec w)
\end{equation}


Possiamo dire che $\tan\alpha$ rappresenta un analogo del \emph{learning rate}, ma va un po' preso con le pinze perché qui il modulo di $\vec w$ diminuisce. A questo punto possiamo definire quindi una successione di variabili aleatorie $\vec w_k$ che è definita dalla seguente relazione di ricorrenza.

\begin{equation}
  \label{eq:ricorrenza_pesi_quantum}
  \vec w_{k+1} =
  \begin{cases}
    \cos \theta_2 \vec w_k & \text{si veda sotto.} \\
    (-1)^a \cos \theta_1 \sin \alpha \vec x_k + \cos \theta_2 \cos \alpha \vec w_k & \text{altrimenti}
  \end{cases}
\end{equation}

La prima delle due condizioni si avvera in due casi:

\begin{itemize}
\item La misura è coerente e corrisponde al dato di training $y_i$.
\item La misura non è coerente ma proprio per questo corrisponde al dato di training.
\end{itemize}

Questa è una catena di Markov. È un po' bruttina da scrivere perché va fatta ``per casi''. Non conosco abbastanza bene queste cose da capire al volo se funzionerà o meno, ma al volo direi che non funzionerà un granché perché la norma di $\vec w$ diminuisce molto spesso. Sicuramente se non faccio l'update, ma anche se lo faccio non è detto che migliori.

Mi metto a simularla sperando che venga qualcosa di decente.

Ok l'ho simulata e viene decentemente. Ora proviamo a fare qualche dimostrazione analitica del fatto che deve funzionare in qualche limite.

Andiamo a dare delle definizioni, provo a fare un po' di cose a caso e spero mi venga una illuminazione. Definiamo $e_k$ la successione $e: \N \to \N$ di indici dove avviene una misclassificazione. Non intendo quelli dove la misura quantistica flippa ma intendo quelli in cui l'outcome è diverso dal dato di training.

\begin{align}
  \vec w_{e_k + 1} = \cos^{e_k - e_{k-1}}\theta_2 \cos\alpha \vec w_{e_k} + y_i \cos\theta_1 \sin \alpha \vec x_{e_k}
\end{align}





\subsubsection{Stime sulla funzione probabilità}
Può essere comodo per fare altri conti analitici dare delle stime anche larghe ma sensate sulla funzione definita in Equazione~\ref{eq:funzione_orribile_perceptron}.

Affermo che vale la seguente disuguaglianza

\begin{align}
  x_1 I_1(2\sqrt{x_1 x_2}) \geq p(x_1, x_2) \geq e^{-x_1}x_1 I_1(2\sqrt{x_1 x_2})
\end{align}


Non è un constraint particolarmente forte ma almeno è analitico. $I_1$ è la funzione di Bessel di primo tipo.



\subsection{Cambio di protocollo}
Il problema principale di questo processo è che se faccio solo classificazioni giuste la norma del vettore diminuisce. Posso provare a sistemare questa cosa aggiungendo il vettore di training sempre e non solo quando ci sono errori. Dato che la generalizzazione a stati gaussiani è necessaria per il proseguio, cominciamo da subito.


\subsection{Stati gaussiani}
Per ora ho giocato solo con stati coerenti ma è decisamente comodo e più generale metterci stati gaussiani.


\begin{align}
  & \left(
  \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \vec x_k \\ \sigma
  \end{array}
\right),
  \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \vec 0 \\ 1
  \end{array}
\right),
  \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \vec w_k \\ \sigma_k
  \end{array}
\right),
  \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \vec 0 \\ 1
  \end{array}
\right)
  \right) \to \\
  \to & \left(
          \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \sin \theta_1 \vec x_k \\ \sin^2 \theta_1 \sigma + \cos^2 \theta_1
  \end{array}
  \right),
    \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \cos\theta_1 \vec x_k \\ \cos^2\theta_1 \sigma + \sin^2\theta_1
  \end{array}
\right),\right.\\
  &\left.
  \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \sin\theta_2\vec w_k \\ \sin^2\theta_2 \sigma_k + \cos^2 \theta_2
  \end{array}
  \right),
    \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \cos\theta_2 \vec w_k \\ \cos^2\theta_2 \sigma_k + \sin^2 \theta_2
  \end{array}
\right)
  \right) \\
  \to &\left(m,
        \left(
        \begin{array}[!ht]{c}
          \cos\theta_1 \vec x_k \\ \cos^2\theta_1 \sigma + \sin^2\theta_1
  \end{array}
  \right)
        \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \cos\theta_2 \vec w_k \\ \cos^2\theta_2 \sigma_k + \sin^2 \theta_2
  \end{array}
\right)
  \right) \\
  \to &
        \left(m,
        \left(
  \begin{array}[!ht]{c}
    \cos\alpha \cos\theta_2 \vec w_k + (-1)^m \sin\alpha \cos\theta_1 \vec x_k \\ \sin^2\alpha(\cos^2\theta_1 \sigma + \sin^2\theta_1) + \cos^2\alpha(\cos^2\theta_2 \sigma_k + \sin^2\theta_2)
  \end{array}
  \right), \ldots
        \right)
\end{align}


Dove ad un certo punto ho sostituito primo e terzo con il risultato $m$ della misura. Come si vede, la successione dei centri è aleatoria ma la successione delle $\sigma$ è deterministica e si può anche facilmente scrivere analiticamente, anche se non è molto bella. La successione è nella forma

\begin{align}
  \begin{cases}
    \sigma_0 = 1 \\
    \sigma_{k+1} = a \sigma_k + b
  \end{cases}
\end{align}


Si vede abbastanza facilmente che la soluzione a questa ricorrenza è
\begin{align}
  \label{eq:definizione_sigma_k_perceptron_cusu}
  \sigma_k &= a^k + b\frac{a^{k + 1} - 1}{a - 1} \\
  a &= \cos^2\alpha \cos^2\theta_2 \\
  b &= \sin^2\alpha(\cos^2\theta_1 \sigma + \sin^2\theta_1) + \cos^2\alpha\sin^2\theta_2
\end{align}


Magari si scrivono più decentemente ma non ne sono così convinto. In ogni caso è utile notare che $|a| <1$ per cui la successione converge al valore $\sigma_{\infty} = \frac{b}{1 - a}$ che è molto gradevole perché tutto vorremmo tranne una bella successione di stati che diventano lo stato piatto, palesemente impossibile da usare sensatamente.


Quindi in sostanza abbiamo una successione di vettori e di $\sigma$ fatti nel seguente modo

\begin{align}
  \label{eq:successione_w_markov_v2}
  \vec w_{k + 1} = c \vec w_k + (-1)^m s \vec x_k \\
  \sigma_{k} = a^k + b\frac{1 - a^{k + 1}}{1 - a}
\end{align}


Se adesso diciamo che le due classi di stati stanno una in $\vec d$ e l'altra in $- \vec d$, abbiamo ulteriori semplificazioni

\begin{align}
  \vec w_{k + 1} = c \vec w_k + (-1)^m s \vec d \\
  \sigma_{k} = a^k + b\frac{1 - a^{k + 1}}{1 - a}
\end{align}


Dove $c = \cos\alpha \cos\theta_2$, $s = \sin\alpha \cos\theta_1$. Quel $m$ è una variabile casuale che vale $0$ con probabilità $p$ e $1$ con probabilità $1-p$, che si calcolano usando una formula che non abbiamo ancora scritto, che è in realtà qualcosa di assolutamente inguardabile, ovvero $P(n_1 \geq n_2)$ ma con stati termici displaced invece che semplici gaussiani. Se non si scriveva in modo decente prima, adesso ne dubito ancora di più. Per completezza almeno andiamo a scrivere gli argomenti giusti.

Definiamo $\counter(n, |\vec x|, \sigma) \defeq \braket{n}{\rho(\vec x, \mathds{1} \sigma)}{n}$. Quello che ci serve calcolare è la probabilità che sia $n_1 \geq n_2$, dove $n_1$ è distribuito come $\counter(n_1, x_1, \sigma_a)$ e $n_2 \sim \counter(n_2, x_2, \sigma_a)$ (notare che la sdev è la stessa).

Abbiamo inoltre

\begin{align}
  \label{eq:fattori_di_scala_perceptron}
  x_1 &= \left|\frac{\sin\theta_1 \vec x_k + \sin\theta_2 \vec w_k}{\sqrt{2}}\right|^2 \\
  x_2 &= \left|\frac{\sin\theta_1 \vec x_k - \sin\theta_2 \vec w_k}{\sqrt{2}}\right|^2 \\
  \sigma_a &= \frac{\sin^2\theta_1 \sigma  + \cos^2\theta_1 + \cos^2\theta_2 \sigma_k + \sin^2\theta_2}{2}
\end{align}


Notare che la successione di $\vec w_k$ in realtà è una serie di termini di cui sappiamo tutto tranne il segno (purtroppo termine per termine e non solo quello complessivo), ovvero


\begin{align}
  \vec w_k = s \vec d \dsum_{i = 1}^k c^{k - i} (-1)^{m[i]}
\end{align}

Possiamo dare una stima abbastanza inutile ma che è corretta su un intervallo in cui è sicuramente compreso $\vec w_k \cdot \vec d$ in quanto i casi limite sono serie geometriche.

\begin{align}
  -sd^2 \frac{1 - c^{k + 1}}{1 - c} \leq \vec w_k \cdot \vec d \leq sd^2 \frac{1 - c^{k + 1}}{1 - c}
\end{align}


Notare che questo intervallo converge perché $|c| < 1$. Possiamo chiederci per esempio qual è nel best case scenario il rapporto fra la posizione di $\vec w_\infty$ e la sua $\sigma_\infty$.

\begin{align}
  \frac{|\vec w_\infty|^2}{\sigma^2_\infty}  \leq \frac{\frac{s^2 d^2}{(1- c)^2}}{\frac{b}{1 - a}} =
  d^2 \frac{s^2(1 - a)}{b(1 - c)^2} =
  d^2 \frac{\sin^2\alpha \cos^2\theta_1(1 - \cos^2\alpha \cos^2\theta_2)}{b(1 - \cos\alpha\cos\theta_2)^2}
\end{align}

dove lascio comunque sottointeso $b$ perché fa schifo. Ci sono un po' troppi parametri liberi per capirci qualcosa ma di positivo c'è che se faccio $\alpha = \theta_1 = \theta_2 \to 0$, questo limite fa infinito, che ci piace molto perché dice che possiamo avere stati o molto distanti o quantomeno molto definiti. Essendo sicuramente $\sigma_\infty > 1$, abbiamo una stima anche su quanto saranno separati nel best case scenario gli stati.

Purtroppo la situazione non sarà altrettanto rosea considerando che le misure sono affette da errori casuali.




\subsection{Valori attesi}

La successione $w_k$ è una catena di Markov. Nelle assunzioni che abbiamo fatto, in ogni caso con probabilità $p(w_k)$ si avvicina alla risposta giusta, indipendentemente da dove punta $d$. Vediamo di impostare il conto partendo da Equazione~\ref{eq:successione_w_markov_v2}

\begin{align}
  \vec w_{k + 1} &= c \vec w_k + (-1)^m s \vec x_k \\
  \rightarrow \expval{\vec w_{k + 1} } &= c \expval{\vec w_k } + \expval{(-1)^m} s \vec x_k  \\
  \rightarrow \expval{\vec w_{k + 1} } &= c \expval{\vec w_k} +  s (2p\ped{succ}(\vec w_k) - 1)\vec d  \\
  \rightarrow \expval{\vec w_{k + 1} } &= \cos\alpha\cos\theta_2 \expval{\vec w_k} +  \sin\alpha\cos\theta_1 (2p\ped{succ}(\vec w_k) - 1)\vec d  \\
\end{align}

Ora proviamo a fare stime con la varianza.

\begin{align}
  w_k &\defeq \vec w_k \cdot \hat{d} \\
  w_{k+1}^2 &= c^2 w_k^2 + s^2 d^2 + 2cs w_k x_k (-1)^m \\
  \expval{w_{k+1}^2} &= c^2 \expval{w_k^2} + s^2 d^2 + 2csd \expval{w_k} (2p\ped{succ}(w_k) - 1) \\
  \var{w_{k+1}} &= c^2 \expval{w_k^2} + s^2 d^2 + 2csd \expval{w_k} (2p\ped{succ}(w_k) - 1) - (\expval{w_k})^2 \\
  \var{w_{k+1}} &= \var{w_k} - (1 -c^2) \expval{w_k^2} + s^2 d^2 + 2csd \expval{w_k} (2p\ped{succ}(w_k) - 1)
\end{align}



\subsection{Stime sui limiti invalicabili del problema}

Chiaramente non potremo fare meglio di Helstrom. Risuciamo a capire da dove arriva questo limite? Riusciamo a stimare se ci arriviamo e con che numero di passi?

Secondo me sì. Partiamo dal grafico in Figura~\ref{fig:funzione_orribile_perceptron}. Questo grafico è ``universale'' nel senso che cambia solo se cambia $\sigma$, ma nel problema che affrontiamo questa figura entra in gioco semplicemente facendo valutazioni della funzione, ovvero semplicemente andiamo a selezionare dei punti nella figura in funzione dei dati iniziali, ma sempre dallo stesso grafico.

Ora, in questo grafico evidentemente per ogni distanza fra gli stati esisono regioni in cui la probabilità di successo è maggiore di helstrom. Chiaramente queste zone non saranno raggiungibili dal nostro protocollo, ma come?

Perché noi valutiamo la funzione su questa particolare curva, a meno di fattori di scala per ora irrilevanti.

\begin{align}
  x &= \abs{\vec w + \vec x}^2 \\
  y &= \abs{\vec w - \vec x}^2
\end{align}


Dato che alla fine se gli stati sono allineati possiamo ricondurre il problema a qualcosa di mondimensionale, facciamolo subito per semplificarci la vita.

\begin{align}
  x &= w^2 + d^2 + 2 w d \\
  y &= w^2 + d^2 - 2 w d
\end{align}

Questa è una curva parametrica che rappresenta una parabola ruotata di $\pi/4$ rispetto a $y = x^2$. Il vertice della parabola (non il fuoco, il vertice), sta in $(d, d)$. Di conseguenza noi valuteremo sempre quella funzione al massimo su questa particolare curva. Ha senso quindi andare a fare il grafico di quella funzione valutata su questa particolare curva, che dipende dal parametro $d$. Ci aspettiamo che per valori molto alti di $w$ si ottenga un rendimento inferiore a helstrom ma che sperabilmente ci si avvicina.

Temo non sia fattibile fare questo conto in modo analitico semplicemente perché la funzione che ho graficato fa veramente schifo.

I fattori di scala corretti sono riportati in Equazione~\ref{eq:fattori_di_scala_perceptron} e successive.





\subsection{Parametri per ora ignorati}
Per ora non abbiamo detto assolutamente niente sui parametri $\theta_1, \theta_2, \alpha$, che sono entrati nei calcoli ma non abbiamo in alcun modo detto come sceglierli. Per ora erano sostanzialmente presi a caso, quindi ora proviamo invece ad ottimizzare in modo sensato. Per questo proveremo ad utilizzare il controllo ottimo~\cite{bertsekas_optimal_control_1}.

Cercherò di fare un parallelismo diretto usando la stessa notazione del capitolo 1 di~\cite{bertsekas_optimal_control_1}. Nel nostro caso si ha $x_i = w_i$, i parametri di controllo sono $u_k = (\theta^k_1, \theta_2^k, \alpha_k)$ (che fino ad ora abbiamo tenuto costanti ma nessuno ci vieta di modificarli classicamente) e $w_i = \text{outcome misura}$. In tutte e 3 le uguaglianze ho messo a sinistra la notazione del libro e a destra i parametri che abbiamo usato noi.

Ora per poter andare a ottimizzare, dobbiamo definire una funzione costo da minimizzare. Questo in realtà può essere fatto in diversi modi e possiamo discuterne:

\begin{itemize}
\item Può essere la probabilità di successo di una singola discriminazione a fine learning
\item Può essere la probabilità di successo di molte discriminazioni eseguite una di seguito all'altra a fine learning
\item Può dare del costo al procedimento di learning (qui bisognerebbe avere l'opinione di uno sperimentale per capire cosa avrebbe senso rendere costoso probabilmente).
\end{itemize}

Per semplicità prendiamo il primo caso che è anche il più in linea con la filosofia di quello che abbiamo fatto finora. Non abbiamo finito però perché ci sono ancora dei dettagli da sistemare. Come definiamo il costo? Intendo, la probabilità di successo dipenderà dai parametri $(\theta^{n + 1}_1, \theta^{n + 1}_2, \alpha_{n+1})$. Qui faremo un po' gli agnostici almeno per ora perché non è chiarissimo cosa vogliamo davvero. C'è un forte tradeoff fra la riutilizzabilità del nostro apparato e la probabilità che discrimini correttamente. Come primo tentativo utilizziamo


\begin{align}
  J(x_n) = p\left(\abs{\frac{\vec d + \vec w_k}{\sqrt{2}}}^2, \abs{\frac{\vec d - \vec w_k}{\sqrt{2}}}^2\right)
\end{align}


Ora come facciamo a trovare i parametri ottimali $\theta, \alpha$ ad ogni iterazione? Si usa il metodo spiegato in~\cite{bertsekas_optimal_control_1}. Prendiamo per esempio il primo passo da fare, cioè il penultimo.


\begin{align}
  J(x_{n-1}) &= \max_{c, s\ldots}J(x_n) = \max_{c, s\ldots}\expval{p(\abs{\vec d + \vec w_k(\vec w_{k-1})}, \abs{\vec d - \vec w_k(\vec w_{k-1})})} \\
  \vec w_k &= c_{k-1} \vec w_{k-1} + (-1)^m s_{k-1} \vec x_{k-1}
\end{align}

sostanzialmente, fissato il valore di $\vec w_{k-1}$ devo trovare i parametri $c_{k-1}$ e $s_{k-1}$ (che dipendono da $\theta, \alpha$) che massimizzano il valore atteso della probabilità di successo indicata qui sopra. Scriviamo in modo ordinato la semplificazione minimale di queste formule. Indichiamo per ogni $k$

\begin{align}
  p_{k} &= p\left(\abs{\frac{\sin\theta^{k}_1 \vec x_k + \sin\theta^k_2 \vec w_k}{\sqrt{2}}}^2, \abs{\frac{\sin\theta^k_1 \vec x_k - \sin\theta^k_2 \vec w_k}{\sqrt{2}}}^2\right) \\
  \vec w_k^\pm &= c_{k-1} \vec w_{k-1} \pm s_{k-1} \vec x_{k-1}\\
  \mathcal{P}^\pm &= p\left(\abs{\frac{\vec d + \vec w_{n}^\pm}{\sqrt{2}}}^2, \abs{\frac{\vec d- \vec w_{n}^\pm}{\sqrt{2}}}^2\right) \\
  J(x_{n-1}) &= \max_{c, s\ldots}(p_{n-1}\mathcal{P^+} + (1 - p_{n-1}) \mathcal{P}^-)
\end{align}


Quindi abbiamo il solito problema di dynamic programming, lo stesso che risolve anche 01 knapsack ma applicato ad un sistema continuo. Se riusciamo a fare il giochino di ridurci ad un problema scalare, ovvero ci basta conoscere $w_k$ invece di $\vec w_k$, sostanzialmente dobbiamo immagazzinare lo stato del sistema come una coppia $(J(x_k), x_k)$, che in realtà è $(k, J(w_k), w_k)$. Per rendere affrontabile computazionalmente il problema dobbiamo reticolare $w_k$, in modo da avere una tabella indicizzata da $k, w_k$ e che contiene il valore $J(w_k)$. Possiamo decidere di compilare la tabella subito spannandola da $k = n$ a $k = 1$ a ritroso oppure farlo in modo lazy, seguendo le richieste del minimizzatore.

La scelta importante è quanto spaziare il reticolo perché questo determinerà la grandezza della matrice e la complessità (e quindi fattibilità) dell'algoritmo.


Facciamo un po' di ordine e disciplina riducendoci al problema monodimensionale nel caso in cui sia $\vec x_k = \pm \vec d$
















% \newpage
% Let's define

% \begin{align}
%     A_{k} &= \frac{A \tilde{B}}{\tilde{B}_k} \\
%     \tilde{B}_k &= \sqrt{\tilde{B}^2 + n\sum_{j = 1}^{k} D_j^2}
% \end{align}

% the measured state has amplitude

% \begin{align}
%     \mathcal{A}_k = \frac{A_k D_k \sqrt{n}(\alpha - \beta)}{\tilde{B}_{k+1}} = \frac{A \tilde{B} D_k \sqrt{n}(\alpha - \beta)}{\tilde{B}_{k}\tilde{B}_{k+1}}
% \end{align}

% so the protocol success probability can be written as

% \begin{align}
%     p_{c} &= \sum_{k = 0}^\infty (1 - \exp\left[-\abs{\mathcal{A}_k}^2\right]) \prod_{j = 0}^{k - 1} \exp\left[-\abs{\mathcal{A}_j}^2\right] = \\
%     &= \sum_{k = 0}^\infty \left(\exp\left[-\sum_{j = 1}^{k - 1}\abs{\mathcal{A}_j}^2\right] - \exp\left[-\sum_{j = 1}^{k}\abs{\mathcal{A}_j}^2\right]\right) = \\
%     &= 1 - \exp\left[-\sum_{j = 1}^{\infty}\abs{\mathcal{A}_j}^2\right]
% \end{align}

% Let's try to compute that series

% \begin{align}
%     \sum_{j = 1}^{\infty}\abs{\mathcal{A}_j}^2 &= \sum_{j = 1}^{\infty} \abs{\frac{A \tilde{B} D_k \sqrt{n}(\alpha - \beta)}{\tilde{B}_{k}\tilde{B}_{k+1}}}^2 = \abs{A\tilde{B}n (\alpha - \beta)}^2 \sum_{j = 1}^{\infty} \abs{\frac{D_k }{\tilde{B}_{k}\tilde{B}_{k+1}}}^2 \\
% \end{align}
% Now we use the trick

% \begin{align}
%     \abs{\frac{D_k}{\tilde{B}_k \tilde{B}_{k+1}}}^2 = \frac{1}{n}\abs{\frac{D_k}{D_{k+1}}}^2 \left(\frac{1}{\tilde{B}_k^2} - \frac{1}{\tilde{B}_{k+1}^2}\right)
% \end{align}

% We cannot choose the values $D_k$ as we want, but we have some freedom. A choice that leads us to simple calculations is to choose $\abs{D_k/D_{k+1}}^2 = \Gamma > 1$. We will have to tune the first term of the series to have something physical. In this case we can easily sum back the series, using also $\tilde{B}_\infty^2 = \tilde{B}^2 + n(1 - B^2) = A^2 + 2\sqrt{n}AB + nB^2 + n(1-B^2) = \frac{1}{2} + \sqrt{2n}B + n$

% We have too many parameters that are constraint one with the others, we should use all the relations to have only $B$ left. We will use $B^2 = 1 - 1/\Gamma$ and the definition of $\tilde{B}$. We should also stress that we have to put $A = 1/\sqrt{2}$ if we want to treat as symmetric the problem.



% \begin{align}
%   \sum_{j = 1}^{\infty}\abs{\mathcal{A}_j}^2 &= \abs{A(\alpha - \beta)}^2 \Gamma \left(1 - \frac{\tilde{B}^2}{\tilde{B}_\infty^2}\right) = \\
%                                              &= \abs{A(\alpha - \beta)}^2 \Gamma \left(\frac{\tilde{B}^2 + n(1 - B^2) - \tilde{B}^2}{\frac{1}{2} + \sqrt{2n}B + n}\right) = \\
%   &= \frac{\abs{\alpha - \beta}^2}{2} \frac{n}{\frac{1}{2} + \sqrt{2n} B + n} \to \frac{\abs{\alpha - \beta}^2}{2}
% \end{align}




\newpage

\begin{appendices}
  \appendixpage
  \noappendicestocpagenum
  \addappheadtotoc

\chapter{Conti generici}
\section{Sovrapposizione gaussiana di coerenti}
Scommetto che vale la formula successiva

\begin{equation}
  \label{eq:displaced_displaced}
  \hat \rho = \frac{\exp[ -\beta \ham]}{Z} = \dint \dd^2 \alpha \ketbra{\alpha}{\alpha} \frac{\exp[-\frac{|\alpha|^2}{2\sigma^2}]}{2\pi \sigma^2}
\end{equation}

chiaramente vale solo per una particolare relazione fra $\sigma^2$ e $\beta$ che devo trovare. Ho provato a fare il conto e mi viene

\begin{equation}
  \label{eq:relazione_beta_sigma}
  \beta = -\ln \frac{2\sigma^2}{1 + 2\sigma^2}
\end{equation}

che ha senso nei limiti $\sigma \to 0$ in quanto $\beta \to \infty$ e nel limite $\sigma \to \infty$ dove $\beta \to 0$




\section{Prodotti a caso di gaussiane}


Le gaussiane intese nella seguente espressione sono gaussiane 2D
\begin{align}
  \label{eq:prodotto_di_gaussiane}
  & \gaus(d, c_1, \sigma_1^2) \gaus(d, c_2, \sigma_2^2) = \\
  &= \dfrac{\exp\left[\frac{1}{2} \left(\frac{|\frac{c_1}{\sigma_1^2} + \frac{c_2}{\sigma_2^2}|^2}{\frac{1}{\sigma_1^2} + \frac{1}{\sigma_2^2}} - \left(\frac{|c_1|^2}{\sigma_1^2} + \frac{|c_2|^2}{\sigma_2^2} \right)\right)\right]}{2\pi (\sigma_1^2 + \sigma_2^2)} \gaus\left(d, \frac{\frac{c_1}{\sigma_1^2} + \frac{c_2}{\sigma_2^2}}{\frac{1}{\sigma_1^2} + \frac{1}{\sigma_2^2}}, \left(\frac{1}{\sigma_1^2} + \frac{1}{\sigma_2^2}\right)^{-1}\right)
\end{align}



\section{Funzione gamma incompleta}

Si definisce la funzione $\Gamma$ incompleta

\begin{equation}
  \label{eq:incomplete_gamma}
  \Gamma[n, x] = \dint_x^\infty t^{n - 1} e^{-t} \dd t
\end{equation}




\section{Misure di intensità su stati gaussiani}

Siamo interessati a calcolare $\braket{n}{\rho}{n}$ per $\rho$ gaussiano generico. Facciamo questo conto.

Iniziamo ricordando che vale

\begin{align}
  \braket{n}{\disp{\alpha}}{n} = \exp[-\frac{1}{2} |\alpha|^2]\dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \frac{(-1)^k}{k!} |\alpha|^{2k}
\end{align}

Calcoliamo ora il resto.

\begin{align}
  \braket{n}{\rho}{n} &= \dint \dfrac{\dd r}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}r^T \sigma r + i \overline{r}^T r\right] \braket{n}{\disp{\Omega^T r}}{n} \\
                      &= \dint \dfrac{\dd r}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}r^T \sigma r + i \overline{r}^T r\right] \exp[-\frac{1}{2}|\alpha|^2]\dsum_{k = 0}^n |\alpha|^{2k} \binom{n}{k}\frac{(-1)^k}{k!} \\
                      &= \dsum_{k = 0}^n \dint \dfrac{\dd r}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}r^T (\mathds{1} + \sigma) r + i \overline{r}^Tr\right]  \frac{|r^T r|^{k}}{2^k} \frac{(-1)^k}{k!}\binom{n}{k} \\
                      &= \dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k}\frac{(\vec \nabla^{2}_{\overline{r}})^k}{2^k k!}  \dint \dfrac{\dd r}{2\pi} \exp\left[-\frac{1}{4}r^T (\mathds{1} + \sigma) r + i \overline{r}^Tr\right]   \\
                      &= \dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k}\frac{(\vec \nabla^{2}_{\overline{r}})^k}{2^k k!} \frac{2}{\sqrt{\det(\mathds{1} + \sigma)}} \exp[-\overline{r}^T(\mathds{1} + \sigma)^{-1}\overline{r}]  \\
\end{align}


Calcoliamoci un pezzo in parte che può fare comodo.

\begin{align}
  \vec \nabla^2_r \exp[- r^T A r] &= \dfrac{\d}{\d r_k}\dfrac{\d}{\d r_k} \exp[- r^T_i A_{ij} r_j] = \\
                                  &= \dfrac{\d}{\d r_k}\left(-\exp[- r^T_i A_{ij} r_j] (A + A^T)_{ki}r_i\right) \\
  \label{eq:derivata_esponenziale_matrici_gaussiane}
                                  &= \exp[- r^T A r] (r^T (A + A^T)^2r - 2 \tr[A])
\end{align}

Non si va molto lontano, nel senso che se $A$ non è una matrice, iterando le derivate vengono i polinomi di Hermite che hanno forma chiusa ma non sono particolarmente illuminanti. Difficile che venga meglio mettendoci delle matrici. Bene, ora restringiamoci al caso non squeezed. È importante notare che $r$ è bidimensionale anche nel caso monomodo perché contiene $x$ e $p$. Andiamo a dare delle definizioni per non morire di conti.

\begin{align}
  (\vec \nabla_r^2)^n \exp[-r^2] \defeq P_n(r^2) \exp[-r^2]
\end{align}

Possiamo scrivere una relazione ricorrente per calcolare il $P_{n+1}$ in funzione del precedente.

\begin{align}
  \begin{cases}
    P_0(x) = 1 \\
    P_{n+1}(x) = 4(P_n(x)(x - 1) - (2x - 1)P_n^\prime(x) + x P_n^{\dprime}(x))
  \end{cases}
\end{align}

Calcoliamo i primi 3 per vedere se torna. Il primo caso si vede in Equazione~\ref{eq:derivata_esponenziale_matrici_gaussiane}, dove si può leggere $P_1(r^2)$ quando $A = \mathds{1}_2$ e torna $P_1(x) = 4(x - 1)$. Facendo il conto in entrambe i modi si trova $P_2(x) = 16(x^2 - 4x + 2)$. Vediamo come applicare questa cosa al nostro caso.

\begin{align}
  \braket{n}{\rho}{n} &= \dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k}\frac{(\vec \nabla^{2}_{\overline{r}})^k}{2^k k!} \frac{2}{1 + \sigma} \exp\left[-\frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}\right]  \\
                      &=  \dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \frac{2}{1 + \sigma} \frac{1}{2^k(1 + \sigma)^k k!}(\vec \nabla_r^2)^k \exp\left[-x^2\right]  \\
                      &=  \left.e^{-x^2}\dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \frac{2}{1 + \sigma} \frac{1}{2^k(1 + \sigma)^k k!}P_k(x^2)  \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}}  \\
                      &=  \left.e^{-x^2}\dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} \frac{Q_k(x^2)}{k!}  \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}}  \\
\end{align}

Notare che il caso di stati coerenti semplifica l'espressione abbastanza perché viene $\sigma = 1$. Ho implicitamente definito $P_n(x) = 4^n Q_n(x)$. Non l'ho dimostrato ma i primi 10 polinomi coincidono, quindi sono molto propenso a pensare che sia vero, che $Q_n$ sia strettamente legato ai polinomi di Laguerre.

\begin{align}
  \frac{Q_k(x)}{k!} = {(-1)}^k L_k(x)
\end{align}

\begin{align}
  \braket{n}{\rho}{n}
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} (-1)^k \dsum_{m=0}^k \binom{k}{m} (-1)^m \frac{x^{2m}}{m!}  \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{k = 0}^n \dsum_{m=0}^k \binom{n}{k} \binom{k}{m} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} (-1)^{k+m} \frac{x^{2m}}{m!}  \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \dsum_{k=m}^k \binom{n}{k} \binom{k}{m} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} (-1)^{k+m} \frac{x^{2m}}{m!}  \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \dsum_{k=m}^n \frac{(-x)^m n!}{(n - k)! (k - m)! (m!)^2} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} (-1)^{k}   \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \dsum_{k=m}^n \frac{(-x)^m n!}{(n - k)! (k - m)! (m!)^2} \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} (-1)^{k}   \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{(-x)^m n!}{(m!)^2} \dsum_{k=m}^n \frac{(-1)^k}{(n - k)!(k - m)!}\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+1} \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{x^{2m} n!}{(m!)^2} \dsum_{k=0}^{n - m} \frac{(-1)^k}{(n - k - m)!k!}\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+ 1 + m} \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{x^{2m} n!}{(m!)^2(n - m)!} \dsum_{k=0}^{n - m} \binom{n - m}{k} (-1)^k \left(\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k+ 1 + m} \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{x^{2m} n!}{(m!)^2(n - m)!} \left(\frac{2}{1+\sigma}\right)^{m+1}\dsum_{k=0}^{n - m} \binom{n - m}{k} \left(-\frac{2}{1 + \sigma}\right)^{k} \right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} = \\
  \label{eq:matrix_elem_thermal_disp}
  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{x^{2m}}{m!}\binom{n}{m} \left(\frac{2}{1+\sigma}\right)^{m+1} \left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^{n-m}\right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}}
\end{align}

L'ultima formula è quasi accettabile ed è quella che ho usato effettivamente nei conti nelle simulazioni. Ho avuto molti problemi numerici con queste stime perché sto facendo serie infinite di termini che diventano sempre più piccoli, quindi nel proseguio farò un po' di manipolazioni per approssimare queste espressioni in qualche caso particolare.






\begin{align}
  \braket{n}{\rho}{n}  &= \left.e^{-x^2}\dsum_{m = 0}^n \frac{x^{2m}}{m!}\binom{n}{m} \left(\frac{2}{1+\sigma}\right)^{m+1} \left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^{n-m}\right|_{x^2 = \frac{\overline{r}^2}{1 + \sigma}} \\
  \label{eq:intermedio_cusumano}
                       &= e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dsum_{m = 0}^n \left(\frac{2x^2}{\sigma - 1}\right)^m \frac{1}{m!}\binom{n}{m} \\
                       &\approx e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dsum_{m = 0}^n \left(\frac{2x^2}{\sigma - 1}\right)^m \sqrt{\frac{n}{4\pi^2 m^2 (n - m)}} \frac{n^n}{m^{2m}(n - m)^{n - m}} \\
                       &\approx e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dint_0^1 \dd t \left(\frac{2x^2}{\sigma - 1}\right)^{nt} \sqrt{\frac{1}{4\pi^2n^2 t^2 (1 - t)}} \frac{n^n}{(nt)^{2nt} n^{n(1 - t)}(1 - t)^{n(1 - t)}} \\
                       &\approx e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dint_0^1 \dd t \left(\frac{2x^2}{\sigma - 1}\right)^{nt} \sqrt{\frac{1}{4\pi^2n^2 t^2 (1 - t)}} \frac{1}{n^{nt} t^{2nt}(1 - t)^{n(1 - t)}} \\
                       &\approx e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dint_0^1 \dd t \left(\frac{2x^2}{(\sigma - 1)nt^2}\right)^{nt} \frac{1}{2\pi nt} \frac{1}{(1 - t)^{n(1 - t) + \frac{1}{2}}}
\end{align}

Proviamo a stimare in parte l'integrale, magari con il metodo del punto di sella. Per ora le approssimazioni che abbiamo fatto dovrebbero essere molto blande, ovvero stirling e approssimazione di una serie grossa con integrale.


\begin{align}
  I &= \dint_0^1 \dd t \left(\frac{2x^2}{(\sigma - 1)nt^2}\right)^{nt} \frac{1}{2\pi nt} \frac{1}{(1 - t)^{n(1 - t) + \frac{1}{2}}} = \\
  &= \dint_0^1 \dd t \exp\left[nt \ln\left(\frac{2x^2}{(\sigma - 1)nt^2}\right) -\ln(2\pi nt) - (n(1 - t) + \frac{1}{2}) \ln (1 - t)\right]  \\
\end{align}

Cerchiamo il massimo dell'esponente.

\begin{align}
  0 &= \dfrac{\dd}{\dd t}\left(nt \ln\left(\frac{2x^2}{(\sigma - 1)nt^2}\right) -\ln(2\pi nt) - (n(1 - t) + \frac{1}{2}) \ln (1 - t)\right) \\
  \rightarrow 0 &= n\ln\frac{2x^2}{(\sigma - 1)n} - n - 2n \ln t -\frac{1}{t} + n \ln (1 - t) + \frac{1}{2(1 - t)}
\end{align}

Che sembra la tipica equazione trascendente di cui non si trova soluzione analitica. L'ho data in pasto a Mathematica e non ha trovato niente di interessante.

Dato che non possiamo stare con le mani in mano, proviamo ancora. Dato che ci interessa il limite di grandi $n$ perché quello di piccoli non è un problema, si prova ad approssimare ancora trascurando dei termini, che reinseriremo come perturbazioni.

\begin{align}
  \rightarrow 0 & \approx n\ln\frac{2x^2}{(\sigma - 1)n} - n - 2n \ln t + n \ln (1 - t) \\
  0 & = \ln\frac{2x^2}{(\sigma - 1)n} - 1 - 2 \ln t +  \ln (1 - t) \\
  \ln \frac{t^2}{1 -t} &= \ln \frac{2x^2}{(\sigma - 1)ne} \\
  t^2 &= a(1 - t) \\
  \overline{t} &= \sqrt{a + \frac{a^2}{4}} - \frac{a}{2} \\
  a &= \frac{2x^2}{(\sigma - 1)n}
\end{align}

Notare che nel secondo grado abbiamo preso l'unica soluzione compatibile con $a, t \geq 0$. Inoltre vale la pena notare che nel nostro caso abbiamo $a \to 0$ nel limite $n \to \infty$. In realtà, pensandoci bene, la situazione è problematica più che altro quando si ha $x \gg 1$, dove $\gg $ è purtroppo meno di un ordine di grandezza. Inoltre nei nostri casi abbiamo $\sigma \to 1$, quindi in realtà é probabile che ci troviamo più spesso in un regime in cui $a \to \infty$.

Comunque, il succo dell'approssimazione al punto di sella è di trovare il massimo, cosa che abbiamo fatto in forma approssimata, ma comunque provare ad andare all'ordine dopo. Proviamoci anche noi. Dato che non abbiamo trovato il massimo ma solo una sua approssimazione, nel nostro caso il primo ordine non sarà nullo. Cerchiamo di capire cosa comporta questo.

\begin{align}
  I &= \dint_0^1 \dd t \exp[f(t)] \\
    & \approx \dint_0^1 \dd t \exp[f(\overline{t}) + f^\prime(\overline{t}) (t - \overline{t}) + 1/2 f^{\dprime}(\overline{t}) (t - \overline{t})^2]
\end{align}



Non ci siamo proviamo a fare altro. Partiamo da Equazione~\ref{eq:intermedio_cusumano}
\begin{align}
  \braket{n}{\rho}{n} &= e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \dsum_{m = 0}^n \left(\frac{2x^2}{\sigma - 1}\right)^m \frac{1}{m!}\binom{n}{m} \\
                      &= e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \Hyper1F1[-n, 1, -\frac{2x^2}{1 + \sigma}] \\
                      &= e^{-x^2}\left(\frac{\sigma - 1}{\sigma + 1}\right)^n\left(\frac{2}{1 + \sigma}\right) \lag{n}{-\frac{2x^2}{1 + \sigma}} \\
                      &= \frac{2}{1 + \sigma} \exp\left[-x^2 + n \ln \frac{\sigma - 1}{\sigma + 1} + \ln \lag{n}{-\frac{2x^2}{1 + \sigma}}\right] \\
\end{align}


\section{Probabilità di successo del percettrone}

A partire dalla formula in Equazione~\ref{eq:matrix_elem_thermal_disp} possiamo andare a calcolare la probabilità che una misura termica abbia successo, ovvero corrisponda effettivamente a $\theta(x_1 - x_2)$.

Definiamo quindi la seguente situazione: abbiamo due stati termici displaced con stessa $\sigma$. La norma quadra dei vettori che indicano il centro è rispettivamente $x_1, x_2$. Andiamo a fare una misura di photocounting $n_1, n_2$ indipendente. Ci chiediamo qual'è la probabilità $p(x_1, x_2, \sigma)$ che sia $\theta(n_1 - n_2) = \theta(x_1, x_2)$. La probabilità è assolutamente un abominio da calcolare, si ottiene come doppia serie usando Equazione~\ref{eq:matrix_elem_thermal_disp}. Sotto c'è un grafico per $\sigma = 1.5$. Va confrontato con Figura~\ref{fig:funzione_orribile_perceptron}. Succede quello che uno si aspetta, ovvero che la figura si allarga.


\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/percettrone_photocounting_termici_1.5.pdf}
  \caption{grafico nel caso termico displaced per $\sigma = 1.5$.}
  \label{fig:funzione_orribile_perceptron_termico}
\end{figure}







\end{appendices}


\newpage
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}


\end{document}